\chapter{Cơ sở lý thuyết}
\label{chap:theory}

Chương này trình bày nền tảng lý thuyết của tất cả các phương pháp được nhóm triển khai, theo đúng
ba lớp tiếp cận đã giới thiệu. Với mỗi phương pháp, nhóm cố gắng tái hiện trọn vẹn mạch suy nghĩ:
\emph{động lực} dẫn tới nó, \emph{trực giác} đằng sau, \emph{công thức toán học} đúng như được cài
đặt, cùng những \emph{ưu và nhược điểm} so với các lựa chọn khác. Phần cuối chương tổng hợp tất cả
thành \emph{pipeline đề xuất} của nhóm.

\section{Khung chung và ký hiệu}
\label{sec:common}

\paragraph{Bộ trích đặc trưng (backbone).} Ở Track 1, nhóm dùng \textbf{ResNet-18} với một sửa đổi
quan trọng dành cho ảnh nhỏ: thay ``stem'' gốc của ImageNet (conv $7\times7$ stride 2 $+$ maxpool)
bằng một conv $3\times3$ stride 1 và bỏ hẳn maxpool. Lý do là stem gốc thu nhỏ ảnh $32\times32$
xuống còn $4\times4$ trước khi đặc trưng kịp hình thành, làm hỏng tín hiệu trên CIFAR. Đây là giao
thức chuẩn của CIFAR-LT (huấn luyện hoàn toàn từ đầu, không dùng trọng số tiền huấn luyện), với đầu
ra là vector đặc trưng $512$ chiều sau global average pooling. Một cấu hình thay thế giữ nguyên stem
ImageNet và dùng trọng số tiền huấn luyện, nhưng đòi hỏi ảnh $224$ nên chỉ dành cho bảng phụ.

\paragraph{Chọn mô hình theo balanced accuracy.} Một quyết định nền tảng khác là checkpoint tốt nhất
luôn được chọn theo \textbf{balanced accuracy trên tập validation} thay vì accuracy thô. Vì
validation vẫn giữ hình dạng long-tail, accuracy thô sẽ thiên về head và vô tình \emph{trừng phạt}
chính các phương pháp nhận-biết-đuôi. Quy ước này được áp dụng đồng nhất cho mọi phương pháp huấn
luyện nhằm bảo đảm so sánh công bằng.

\paragraph{Không gian đánh giá và các nhóm lớp.} Cơ sở để lượng hóa bài toán long-tail là việc chia phân phối dữ liệu thành các nhóm dựa trên số lượng mẫu huấn luyện: \emph{Many-shot} (nhóm head phổ biến), \emph{Medium-shot}, và \emph{Few-shot} (nhóm tail/đuôi hiếm gặp). Để đánh giá hiệu năng trên dữ liệu lệch, bên cạnh balanced accuracy, nhóm sử dụng chỉ số trung bình hình học G-mean. Đặc biệt, sự chênh lệch hiệu suất giữa độ chính xác trên nhóm many-shot và nhóm few-shot được xem là con số đại diện cho độ nghiêm trọng của bài toán long-tail, làm mốc tham chiếu cho các cải tiến tiếp theo.

\paragraph{Giao thức báo cáo công bằng (Reporting Protocols).} Sự công bằng trong đánh giá yêu cầu các phương pháp phải được đối chiếu trong cùng một hệ quy chiếu về lượng tri thức. Do đó, nhóm thiết lập các quy tắc báo cáo sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tách biệt nhóm tri thức ngoài:} Nhóm huấn luyện từ đầu (Track 1) chỉ được học tối đa 5 ảnh ở các lớp few-shot. Ngược lại, nhóm mô hình nền tảng (Track 3, như CLIP) sử dụng tri thức khổng lồ từ trước, hiểu được ý nghĩa ngữ nghĩa của tên lớp và hoàn toàn không mang thiên lệch head/tail. Do vậy, Track 3 bắt buộc phải được đánh giá trên một bảng xếp hạng chuyên biệt (external-knowledge table) và không được trộn lẫn vào bảng xếp hạng của các mô hình from-scratch.
    \item \textbf{Trục đánh giá Meta-learning:} Meta-learning (ProtoNet) được tối ưu hóa theo bài toán phân loại theo \emph{từng đợt (episode) N-way}. Do đó, hệ quy chiếu lý thuyết đúng và công bằng nhất để đánh giá phương pháp này là \emph{few-shot episodic accuracy}, thay vì ép buộc đánh giá trực tiếp trên thước đo $100$-way top-1 như các phương pháp truyền thống.
\end{itemize}

\section{Track 1 --- Huấn luyện từ đầu: can thiệp ở tầng nào giúp đuôi?}
\label{sec:track1}

Track 1 khảo sát một câu hỏi có cấu trúc: nếu cố định backbone và chỉ can thiệp ở những \emph{tầng}
khác nhau --- mất mát, bộ phân loại, biểu diễn hay dữ liệu --- thì đuôi cải thiện ra sao?
Bảng~\ref{tab:track1-map} liệt kê các phương pháp theo tầng can thiệp.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Các phương pháp Track 1 phân theo tầng can thiệp.}
\label{tab:track1-map}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Phương pháp} & \textbf{Tầng can thiệp} & \textbf{Ý tưởng cốt lõi} \\
\midrule
Baseline & --- & ResNet-18 $+$ cross-entropy (mốc tham chiếu) \\
Balanced Softmax & mất mát & cộng log class-prior vào logit \\
Decoupling (cRT) & bộ phân loại & học đặc trưng rồi huấn luyện lại head cân bằng \\
SupCon & biểu diễn & học tương phản có giám sát $+$ cRT \\
CMO & dữ liệu & CutMix thiên-đuôi $+$ Balanced Softmax \\
Meta (ProtoNet) & few-shot & episodic Prototypical Network \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% \subsection{Baseline (Cross-Entropy)}
% Mốc tham chiếu là ResNet-18 gắn một đầu tuyến tính, huấn luyện bằng cross-entropy chuẩn
% $\mathcal{L}_{\text{CE}}=-\frac{1}{B}\sum_i \log p_{y_i}(x_i)$ với $p=\mathrm{softmax}(z)$.
% Cross-entropy ngầm giả định prior lớp đồng đều; trên dữ liệu lệch, chuẩn trọng số $\lVert w_c\rVert$
% tăng theo tần suất lớp, làm logit head bị thổi phồng đến mức lớp tail gần như không bao giờ thắng
% được phép argmax. Đây chính là hiện tượng mà các phương pháp tiếp theo tìm cách khắc phục.
\subsection{Baseline (Cross-Entropy)}

Mốc tham chiếu là ResNet-18 gắn một đầu tuyến tính, huấn luyện bằng hàm mất mát
cross-entropy chuẩn:
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{CE}}
    = -\frac{1}{B}\sum_{i=1}^{B} \log \hat{p}(y = y_i \mid x_i),
    \qquad
    \hat{p}(y = c \mid x) = \frac{\exp(w_c^\top z)}{\sum_{j=1}^{C}\exp(w_j^\top z)},
    \label{eq:ce}
\end{equation}
trong đó $z = f_\theta(x) \in \mathbb{R}^{512}$ là vector đặc trưng sau global average pooling,
$w_c \in \mathbb{R}^{512}$ là trọng số tuyến tính của lớp $c$, và $C = 100$.

\paragraph{Tại sao Baseline thất bại trên long-tail?}

Cross-entropy trong Eq.~\eqref{eq:ce} không chứa bất kỳ số hạng nào phụ thuộc vào
tần suất lớp $n_c$; nó tối ưu hóa log-likelihood thuần túy trên phân phối huấn luyện.
Vấn đề nảy sinh không phải từ công thức, mà từ \emph{sự lệch giữa phân phối huấn luyện
và phân phối kiểm tra}: trên tập train long-tail, $p_{\text{train}}(y=c) \propto n_c$, nhưng
trên tập test cân bằng, $p_{\text{test}}(y=c) = 1/C$.
Theo lập luận của Ren et al.\ (2020), xác suất hậu nghiệm $p(y=c \mid x)$ mà mô hình
học được tích hợp cả prior $p(y=c) \propto n_c$ vào trong tham số $w_c$ ---
nên khi dùng mô hình này để suy luận trên tập test cân bằng, prior lệch vẫn
ngầm hiện diện và gây ra thiên lệch có hệ thống về phía head.

\paragraph{Biểu hiện cụ thể: weight norm và logit thổi phồng.}

Kang et al.\ (ICLR 2020) quan sát thực nghiệm rằng sau joint training với
instance-balanced sampling, chuẩn trọng số $\lVert w_c \rVert$ tương quan thuận
chiều với $n_c$: các lớp head tích lũy được trọng số lớn hơn vì chúng xuất hiện
nhiều hơn trong mỗi batch và nhận được nhiều tín hiệu gradient hơn.
Hệ quả là logit của head,
$s_c(x) = w_c^\top z$,
bị thổi phồng một cách có hệ thống so với logit của tail.
Trên tập kiểm tra cân bằng, điều này khiến $\arg\max_c s_c(x)$ gần như luôn rơi
vào một lớp head, bất kể nội dung thực sự của ảnh $x$.

\paragraph{Trực giác hình học.}

Trong không gian logit, mỗi lớp $c$ xác định một nửa không gian
$\{z : w_c^\top z > w_j^\top z,\; \forall j \neq c\}$ --- đây chính là
\emph{vùng quyết định} của lớp $c$.
Vì $\lVert w_c^{\text{head}} \rVert \gg \lVert w_c^{\text{tail}} \rVert$,
các lớp head chiếm những vùng quyết định rộng lớn trong không gian đặc trưng,
còn các lớp tail bị ép vào những vùng chật hẹp, dễ bị các head lân cận ``lấn chiếm''.
Kết quả là mô hình liên tục phân loại sai các mẫu tail trên tập kiểm tra cân bằng ---
không phải vì đặc trưng của tail kém, mà vì ranh giới quyết định đã lệch ngay từ đầu.

\paragraph{Hai hướng khắc phục.}

Phân tích trên gợi ý hai nút thắt \emph{độc lập} mà Baseline để lại:
\begin{enumerate}[label=($\alph*$)]
    \item \textbf{Classifier bị lệch}: 
    $\lVert w_c \rVert \propto n_c$ làm lệch
          ranh giới quyết định --- có thể sửa mà \emph{không cần} đụng vào backbone
          (Balanced Softmax, cRT, $\tau$-normalization).
    \item \textbf{Representation của tail nghèo nàn}: tail có quá ít mẫu nên
          không gian đặc trưng chưa hình thành cụm tốt cho tail ---
          đòi hỏi can thiệp ở tầng dữ liệu hoặc hàm mất mát
          (SupCon, CMO).
\end{enumerate}
Hai nút thắt này là \emph{độc lập và có thể xử lý song song};
các phương pháp trong Track~1 sẽ lần lượt tấn công từng nút theo đúng thứ tự này.

% \paragraph{Trực giác hình học.} Về mặt không gian biểu diễn, hiện tượng logit bị thổi phồng đồng nghĩa với việc các lớp head sẽ chiếm lĩnh các \emph{vùng quyết định (decision regions) rộng lớn}. Ngược lại, các lớp tail bị ép vào những vùng vô cùng chật hẹp, dẫn đến việc mô hình liên tục dự đoán sai cho vùng đuôi trên tập kiểm tra cân bằng. Đây là điểm giới hạn tự nhiên của Baseline mà các phương pháp sau phải khắc phục.

% \subsection{Balanced Softmax (can thiệp ở mất mát)}
% \paragraph{Động lực.} Nếu gốc rễ của vấn đề là mô hình ngầm giả định prior đồng đều, thì cách rẻ
% nhất để sửa là \emph{nói cho nó biết prior thật} và bù trừ ngay trong logit. Balanced Softmax (Ren
% và cộng sự, NeurIPS 2020) làm đúng điều đó.
% \paragraph{Công thức.} Gọi $\pi_c = n_c/\sum_j n_j$ là prior lớp ước lượng từ tần suất train. Logit
% được dịch bằng log-prior trước khi đưa vào cross-entropy:
% \begin{equation}
% \mathcal{L}_{\text{BS}} = \mathrm{CE}\big(z + \log \boldsymbol\pi,\; y\big),
% \qquad \log\pi_c = \log\frac{n_c}{\sum_j n_j}.
% \label{eq:balsoftmax}
% \end{equation}
% Trong cài đặt, $\log\boldsymbol\pi$ được lưu như một buffer và chỉ cộng vào lúc huấn luyện; khi test
% ta dùng logit thô (giả định test cân bằng).
% % Trực giác là lớp head có $\log\pi_c$ lớn (ít âm) nên bị
% % ``phạt'' nhiều hơn, còn lớp tail được ``trợ giá'', nhờ vậy gradient được cân bằng lại.
% Trực giác hoạt động như sau. Trong công thức Balanced Softmax, mẫu số $\sum_i n_i e^{\eta_i}$
% gán trọng số $n_i$ cho mỗi lớp. Để xác suất dự đoán đúng lớp tail (với $n_{\text{tail}}$ nhỏ) đạt giá trị cao, mô hình phải học logit $\eta_{\text{tail}}$ đủ lớn để
% $n_{\text{tail}} e^{\eta_{\text{tail}}}$
% cạnh tranh được với các lớp head có
% $n_{\text{head}} \gg n_{\text{tail}}.$
% Nói cách khác, mô hình bị buộc phải đẩy score của tail cao hơn để bù cho sự yếu thế về tần suất --- điều mà Softmax thông thường không làm.

% \paragraph{Nền tảng lý thuyết.}
% Ngoài lập luận về \textit{label distribution shift}, Ren et al.~\cite{ren2020balanced} còn chứng minh rằng tối ưu hóa Balanced Softmax tương đương với việc tối thiểu hóa \textbf{generalization error bound} trên tập test cân bằng. Cụ thể, bound tối ưu yêu cầu margin 
% $\gamma_j^{*} \propto n_j^{-1/4}$
%  — lớp tail cần margin lớn hơn để bù cho lượng dữ liệu ít hơn. Balanced Softmax với hệ số $n_j$ (thay vì $n_j^{1/4}$ trong xấp xỉ lý thuyết) thực ra cho kết quả thực nghiệm tốt hơn, gợi ý rằng bound lý thuyết chưa tight.

% \paragraph{Ưu/nhược.} Phương pháp này không thêm tham số, không đổi kiến trúc, chỉ thay một dòng
% tiêu chí --- vừa rất rẻ vừa hiệu quả. Hạn chế của nó là không tác động tới phần \emph{biểu diễn}:
% nếu đặc trưng của lớp tail vốn đã nghèo nàn vì quá ít dữ liệu thì việc điều chỉnh logit cũng chỉ
% giúp được tới một giới hạn nhất định.

% \paragraph{Vấn đề khi kết hợp với class-balanced sampling (CBS).} Một câu hỏi tự nhiên là: nếu Balanced Softmax đã xử lý lệch phân phối, thì kết hợp thêm CBS có giúp ích thêm không? Ren et al.~(2020) chứng minh câu trả lời là \textbf{không} --- thậm chí gây hại. Khi CBS buộc ${B}/{k}$ mẫu mỗi lớp trong mỗi batch, hiệu ứng reweighting thực tế của Balanced Softmax trở thành
% ${1}/{n_j^2}$
% thay vì
% ${1}/{n_j},$
% một hiện tượng gọi là \textbf{over-balance}. Để giải quyết điều này, BALMS (phiên bản đầy đủ) giới thiệu \textbf{Meta Sampler}: một bộ lấy mẫu học được thông qua \textit{bi-level optimization}, với meta set được tạo bằng class-balanced sampling từ tập train. Meta Sampler học phân phối lấy mẫu tối ưu $\pi_\psi^*$ sao cho mạng đạt hiệu năng tốt nhất trên meta set. Trong project này, nhóm cài đặt phiên bản đơn giản hóa không có Meta Sampler (chỉ sử dụng Balanced Softmax), do đó kết quả sẽ thấp hơn BALMS đầy đủ trên các dataset có imbalance ratio cực cao.

\subsection{Balanced Softmax (can thiệp ở mất mát)}

\paragraph{Động lực.}
Phân tích Baseline cho thấy gốc rễ của thiên lệch nằm ở chỗ mô hình học được
$\hat{p}(y=c \mid x)$ tích hợp prior huấn luyện $p_{\text{train}}(y=c) \propto n_c$,
trong khi tập test giả định prior đồng đều $p_{\text{test}}(y=c) = 1/C$.
Nếu ta có thể \emph{tường minh hóa} sự lệch này ngay trong hàm mất mát --- thay vì
để mô hình ngầm hấp thụ nó --- thì gradient sẽ không còn bị méo bởi tần suất lớp.
Balanced Softmax \cite{ren2020balanced} (Ren et al., NeurIPS 2020) hiện thực hóa
ý tưởng đó bằng một sửa đổi tối giản.

\paragraph{Nền tảng xác suất.}
Theo lập luận Bayes của Ren et al., xác suất hậu nghiệm phân rã thành:
\begin{equation}
    p(y=c \mid x)
    = \frac{p(x \mid y=c)\,p(y=c)}{p(x)}.
    \label{eq:bayes}
\end{equation}
Trong joint training, Softmax chuẩn ước lượng $p(y=c \mid x)$ dưới prior
$p_{\text{train}}(y=c) \propto n_c$, dẫn đến $\hat{p}_{\text{train}}(y=c \mid x)
\neq \hat{p}_{\text{test}}(y=c \mid x)$.
Balanced Softmax bổ chính sự lệch này bằng cách đưa $n_c$ vào trực tiếp
trong hàm mất mát (Theorem~1 trong \cite{ren2020balanced}):
\begin{equation}
    \hat{l}(\theta)
    = -\log\!\left(\frac{n_y\,e^{\eta_y}}{\displaystyle\sum_{i=1}^{C} n_i\,e^{\eta_i}}\right),
    \label{eq:balsoftmax-paper}
\end{equation}
trong đó $\eta_c = w_c^\top z$ là logit thô của lớp $c$.

\paragraph{Công thức tương đương dùng trong thực hành.}
Trên thực tế, Eq.~\eqref{eq:balsoftmax-paper} được viết lại dưới dạng
\emph{logit-shift} rồi đưa vào cross-entropy chuẩn:
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{BS}}
    = \mathrm{CE}\!\big(\eta + \log \mathbf{n},\; y\big),
    \qquad
    [\log \mathbf{n}]_c = \log n_c,
    \label{eq:balsoftmax-impl}
\end{equation}
hoặc tương đương với $\log\boldsymbol{\pi}$ nếu dùng prior chuẩn hóa
$\pi_c = n_c / \sum_j n_j$, vì số hạng $-\log\!\sum_j n_j$ là hằng số
cộng vào tất cả logit và không ảnh hưởng softmax.
Về mặt thực hành, vector $\log \mathbf{n}$ là một đại lượng cố định
(không tham gia cập nhật gradient) và chỉ cộng vào $\eta$ trong pha huấn luyện;
khi kiểm tra, ta dùng logit thô $\eta$ trực tiếp vì tập test
giả định prior đồng đều ($p_{\text{test}}(y=c)=1/C$, không cần hiệu chỉnh thêm).

\paragraph{Trực giác hoạt động.}
Trong mẫu số của Eq.~\eqref{eq:balsoftmax-paper}, mỗi lớp $i$ được gán trọng số $n_i$.
Để xác suất dự đoán đúng lớp tail đạt giá trị cao, mô hình phải học $\eta_{\text{tail}}$
đủ lớn để $n_{\text{tail}}\,e^{\eta_{\text{tail}}}$ cạnh tranh được với
$n_{\text{head}}\,e^{\eta_{\text{head}}}$ dù $n_{\text{tail}} \ll n_{\text{head}}$.
Nói cách khác, mô hình bị buộc phải đẩy score của tail \emph{cao hơn tự nhiên}
để bù cho sự yếu thế về tần suất --- đúng điều mà Softmax thông thường
không có cơ chế nào thực hiện.

\paragraph{Nền tảng lý thuyết: generalization error bound.}
Ngoài lập luận về label distribution shift, Ren et al.~\cite{ren2020balanced}
còn chứng minh rằng tối ưu hóa Balanced Softmax tương đương với việc tối thiểu hóa
\textbf{generalization error bound} trên tập test cân bằng (Theorem~2).
Cụ thể, với ràng buộc $\sum_j \gamma_j = \beta$, margin tối ưu cho lớp $j$ là:
\begin{equation}
    \gamma_j^* = \frac{\beta\, n_j^{-1/4}}{\sum_i n_i^{-1/4}},
    \label{eq:optimal-margin}
\end{equation}
tức lớp tail cần margin lớn hơn để bù cho lượng dữ liệu ít hơn.
Corollary~2.1 trong \cite{ren2020balanced} chỉ ra rằng
$\hat{l}(\theta)$ trong Eq.~\eqref{eq:balsoftmax-paper} xấp xỉ
$l_j(\theta) + \gamma_j^*$ với hệ số $n_j$ thay vì $n_j^{1/4}$ lý thuyết.
Thực nghiệm cho thấy hệ số $n_j$ (tức đặt ``$1/4 = 1$'') cho kết quả tốt hơn
$n_j^{1/4}$, gợi ý bound trong Eq.~\eqref{eq:optimal-margin} chưa tight.

\paragraph{Ưu và nhược điểm.}
Balanced Softmax không thêm tham số, không thay đổi kiến trúc, chỉ sửa một dòng
hàm mất mát --- làm cho nó trở thành can thiệp rẻ nhất trong Track~1.
Tuy nhiên, nó chỉ giải quyết \emph{nút thắt (a)}: điều chỉnh lại ranh giới
quyết định bị lệch.
Nút thắt (b) --- representation của tail nghèo nàn vì quá ít dữ liệu ---
vẫn còn nguyên, và sẽ được xử lý bởi SupCon và CMO ở các phần sau.

% \paragraph{Vấn đề khi kết hợp với class-balanced sampling (CBS).}
% Một câu hỏi tự nhiên là: nếu Balanced Softmax đã xử lý lệch phân phối,
% thì kết hợp thêm CBS có giúp ích không?
% Ren et al.~\cite{ren2020balanced} chứng minh câu trả lời là \textbf{không} ---
% thậm chí gây hại.
% Khi CBS buộc $B/k$ mẫu mỗi lớp trong mỗi batch, gradient hội tụ của
% Balanced Softmax có dạng $1/n_j^2$ thay vì $1/n_j$ (xem Eq.~(12) trong
% \cite{ren2020balanced}) --- một hiện tượng gọi là \textbf{over-balance},
% khiến phân phối tối ưu bị lệch thêm về phía tail thay vì hội tụ về điểm
% cân bằng.
% Để giải quyết điều này, phiên bản đầy đủ \textbf{BALMS} giới thiệu
% \textbf{Meta Sampler}: một bộ lấy mẫu học được qua \emph{bi-level optimization},
% \begin{equation}
%     \pi_\psi^*
%     = \arg\min_\psi\;
%       \mathcal{L}_{D_{\text{meta}}}\!\bigl(\theta^*(\pi_\psi)\bigr),
%     \quad
%     \theta^*(\pi_\psi)
%     = \arg\min_\theta\;
%       \hat{\mathcal{L}}_{D \sim \pi_\psi}(\theta),
%     \label{eq:meta-sampler}
% \end{equation}
% trong đó $D_{\text{meta}}$ là tập meta được tạo bằng class-balanced sampling
% từ tập train, và $\hat{\mathcal{L}}$ là Balanced Softmax loss.
% Meta Sampler học phân phối lấy mẫu $\pi_\psi^*$ sao cho mạng đạt hiệu năng
% tốt nhất trên $D_{\text{meta}}$, tránh được cả over-balance lẫn under-balance.
% Trong project này, nhóm chỉ cài đặt Balanced Softmax đơn thuần
% (không có Meta Sampler) do giới hạn thời gian huấn luyện;
% do đó kết quả sẽ thấp hơn BALMS đầy đủ, đặc biệt trên các lớp
% có imbalance ratio cực cao.

% \subsection{Decoupling / cRT (can thiệp ở bộ phân loại)}
% \paragraph{Động lực.} Kang và cộng sự (ICLR 2020) chỉ ra rằng trên long-tail, \emph{đặc trưng học
% được thực ra đã đủ tốt}, cái lệch nằm ở \emph{bộ phân loại}. Từ nhận định đó, họ đề xuất tách
% (decouple) thành hai pha: học biểu diễn trước, rồi huấn luyện lại riêng đầu phân loại.
% \paragraph{Thuật toán.} Pha thứ nhất huấn luyện baseline bình thường trên dữ liệu lệch để thu được
% một encoder tốt. Pha thứ hai \emph{đóng băng encoder}, thay đầu tuyến tính bằng một đầu mới khởi tạo
% lại, rồi huấn luyện lại trong ít epoch (\emph{class-balanced re-training}, cRT) với \textbf{bộ lấy
% mẫu cân bằng lớp} có trọng số tỉ lệ $1/n_c$. Một chi tiết cài đặt then chốt là khi cRT, encoder được
% đặt ở chế độ \texttt{eval} để \emph{đóng băng thống kê BatchNorm} (cờ \texttt{eval\_encoder}); nếu
% không, thống kê BN sẽ trôi theo phân bố cân bằng và làm hỏng đặc trưng đã đóng băng.
% \paragraph{Ưu/nhược.} Cách làm này tách bạch rõ nguồn thiên lệch và rất rẻ ở pha hai. Tuy nhiên chất
% lượng cuối cùng vẫn bị khoá bởi đặc trưng học ở pha một: nếu đuôi quá nghèo, việc cân bằng lại head
% cũng không thể tạo ra đặc trưng mới.
% \paragraph{Luận điểm rút ra.} Sự thành công của cấu trúc hai pha này mang một ý nghĩa lý thuyết rất quan trọng: nó là minh chứng trực tiếp cho luận điểm cốt lõi của bài toán long-tail rằng \emph{``nút thắt nằm ở bộ phân loại, chứ không phải ở bộ trích xuất đặc trưng''}. Việc chỉ cần cân bằng lại bộ phân loại trên một không gian đặc trưng bị đóng băng đã mang lại bước nhảy vọt lớn cho vùng đuôi mà không cần huấn luyện lại toàn bộ mạng.

\subsection{Decoupling / cRT (can thiệp ở bộ phân loại)}

\paragraph{Động lực.}
Balanced Softmax đã giải quyết được sự lệch logit bằng cách hiệu chỉnh hàm mất mát,
nhưng nó vẫn huấn luyện encoder và classifier \emph{đồng thời} trên phân phối lệch.
Câu hỏi đặt ra là: liệu chính quá trình joint training này có gây ra vấn đề gì
cho bản thân representation không, hay vấn đề chỉ nằm ở classifier?

Kang et al.\ \cite{kang2020decoupling} (ICLR 2020) trả lời câu hỏi này bằng
một thí nghiệm kiểm soát chặt chẽ: họ tách (decouple) việc học representation
khỏi việc học classifier, rồi đánh giá từng phần độc lập.
Kết quả phản trực giác là \textbf{instance-balanced sampling} ---
tức là không làm gì để cân bằng dữ liệu ---
cho representation \emph{tổng quát hóa tốt nhất}, vượt trội
class-balanced sampling, square-root sampling, và progressively-balanced sampling.
Điều này ngụ ý rằng \textbf{data imbalance không phải vấn đề với representation
learning}, và bottleneck chính trong joint training nằm ở \emph{classifier}.

\paragraph{Cơ chế: tại sao classifier bị lệch sau joint training?}
Kang et al.\ quan sát thực nghiệm (Figure~2 trong \cite{kang2020decoupling})
rằng sau joint training với instance-balanced sampling,
chuẩn trọng số $\lVert w_c \rVert$ tương quan thuận chiều với $n_c$:
\begin{equation}
    \lVert w_c \rVert \propto n_c
    \quad \Longrightarrow \quad
    s_c(x) = w_c^\top z \text{ bị thổi phồng với head, bị thu nhỏ với tail.}
    \label{eq:weight-norm}
\end{equation}
Trong không gian đặc trưng, điều này tương đương với việc vùng quyết định
của head rộng hơn một cách có hệ thống so với tail, bất kể chất lượng
của $z$ tốt đến đâu.
Vì vậy, chỉ cần \emph{re-balance} lại $w_c$ mà không đụng vào encoder
là đủ để phục hồi hiệu năng trên tail.

\paragraph{Thuật toán hai pha.}
Kang et al.\ đề xuất một pipeline tách biệt gồm hai pha độc lập:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pha 1 --- Representation learning:}
    Huấn luyện ResNet-18 với cross-entropy chuẩn trên phân phối
    \emph{instance-balanced} (tức Baseline) trong $T_1$ epoch.
    Không áp dụng bất kỳ resampling hay reweighting nào.
    Mục tiêu duy nhất là thu được encoder $f_\theta$ với biểu diễn
    tổng quát hóa tốt.

    \item \textbf{Pha 2 --- Classifier re-training (cRT):}
    Đóng băng hoàn toàn $f_\theta$, khởi tạo lại đầu tuyến tính $W$,
    rồi huấn luyện chỉ $W$ trong $T_2 \ll T_1$ epoch với
    \textbf{class-balanced sampling} có trọng số $p_c \propto 1/n_c$.
    Encoder được giữ ở chế độ đánh giá (inference) trong suốt pha này
    để \emph{đóng băng thống kê running của BatchNorm}; nếu để nó tiếp tục
    cập nhật, thống kê BN sẽ trôi theo phân phối cân bằng và phá vỡ
    đặc trưng đã học ở pha~1.
\end{itemize}

\paragraph{Ưu và nhược điểm.}
cRT tách bạch rõ nguồn thiên lệch và rất rẻ ở pha~2
(chỉ huấn luyện một lớp tuyến tính trong ít epoch).
Tuy nhiên, chất lượng cuối cùng bị giới hạn bởi đặc trưng thu được ở pha~1:
nếu representation của tail vốn đã yếu do quá ít dữ liệu, việc re-balance
classifier cũng không tạo ra thông tin mới.
Đây chính là nút thắt (b) mà SupCon và CMO sẽ tấn công ở các phần tiếp theo.

% \paragraph{Ý nghĩa lý thuyết và giới hạn của luận điểm.}
% Thành công của cRT xác nhận rằng \emph{với representation học bằng
% instance-balanced sampling, classifier là bottleneck chính} của
% hiệu năng trên long-tail.
% Tuy nhiên, cần tránh hiểu nhầm luận điểm này theo nghĩa tuyệt đối:
% Kang et al.\ không tuyên bố representation hoàn toàn không quan trọng.
% Thực tế, các kết quả ở Bảng~2--4 trong \cite{kang2020decoupling} cho thấy
% backbone lớn hơn (ResNeXt-50 $\to$ ResNeXt-152) vẫn liên tục cải thiện
% hiệu năng dù đã dùng cRT.
% Đúng hơn, luận điểm là: \emph{trong thiết lập joint training thông thường,
% classifier bias là thành phần dễ sửa và có tác động lớn nhất} ---
% một phát hiện mở đường cho các phương pháp tiếp theo
% tấn công representation trực tiếp (SupCon) hoặc dữ liệu (CMO).

% \subsection{Supervised Contrastive (SupCon, can thiệp ở biểu diễn)}
% \paragraph{Động lực.} Nếu một phần nút thắt nằm ở \emph{biểu diễn}, ta nên học một không gian đặc
% trưng nơi các mẫu cùng lớp tụm lại và khác lớp tách xa, độc lập với đầu phân loại. SupCon (Khosla và
% cộng sự, 2020) là một hàm mất mát tương phản có giám sát phục vụ đúng mục đích này.
% \paragraph{Công thức.} Với mỗi mẫu neo $i$ trong batch (embedding $z$ đã chuẩn hoá $L_2$, nhiệt độ
% $\tau$), gọi $P(i)$ là tập mẫu cùng lớp:
% \begin{equation}
% \mathcal{L}_{\text{SupCon}} = \sum_{i}\frac{-1}{|P(i)|}\sum_{p\in P(i)}
% \log\frac{\exp(z_i^\top z_p/\tau)}{\sum_{a\neq i}\exp(z_i^\top z_a/\tau)}.
% \label{eq:supcon}
% \end{equation}
% Cài đặt sử dụng biến thể \emph{two-crop} (mỗi ảnh hai phép tăng cường), một đầu chiếu (projection
% head) dạng MLP $512\!\to\!512\!\to\!128$ và $\tau=0.07$. SupCon \emph{chỉ} pretrain trên tập train
% để tránh rò rỉ validation; sau pretrain, encoder được đóng băng và áp cRT để tạo đầu phân loại cân
% bằng.

% \paragraph{Lựa chọn formulation.}
% Khosla et al. (2020) phân tích hai cách đặt tổng positives: đặt ngoài log ($\mathcal{L}^{sup}_{out}$, Eq.~\ref{eq:supcon}) hoặc đặt trong log ($\mathcal{L}^{sup}_{in}$).
% Về lý thuyết, vì log là hàm lõm, bất đẳng thức Jensen cho $\mathcal{L}^{sup}_{in} \leq \mathcal{L}^{sup}_{out}.$ Thực nghiệm trên ResNet-50/ImageNet, $\mathcal{L}^{sup}_{out}$ đạt $78.7\%$ trong khi $\mathcal{L}^{sup}_{in}$ chỉ đạt $67.4\%$ top-1. Phân tích gradient cho thấy hệ số chuẩn hóa $\frac{1}{|P(i)|}$
% trong $\mathcal{L}^{sup}_{out}$ nằm ngoài log nên thực sự ảnh hưởng gradient, loại bỏ bias từ positives. Trong project này, nhóm dùng $\mathcal{L}^{sup}_{out}$.

% \paragraph{Ưu/nhược.} SupCon có tiềm năng tạo ra biểu diễn mạnh hơn, nhưng thực nghiệm cho thấy một
% hạn chế rõ: trên đuôi cực ngắn, số cặp dương của lớp tail quá ít nên SupCon khó hình thành cụm tốt
% cho tail (kết quả thực nghiệm sẽ xác nhận điều này).

% \paragraph{Tại sao SupCon bắt buộc phải đi kèm cRT?} Việc huấn luyện SupCon chỉ tạo ra một không gian đặc trưng tốt; điểm mấu chốt là cách ta khai thác không gian đó ở pha thứ hai. Nếu áp dụng một đầu dò tuyến tính (linear probe) thông thường, bộ phân loại sẽ \emph{kế thừa lại sự thiên lệch} của tập huấn luyện, làm lãng phí các cụm đặc trưng chất lượng mà SupCon vừa vất vả tạo ra. Do đó, việc kết hợp SupCon với một bộ phân loại cân bằng (như cRT) là điều kiện kiên quyết để biểu diễn không gian thực sự giúp ích được cho các lớp tail.

\subsection{Supervised Contrastive (SupCon, can thiệp ở biểu diễn)}

\paragraph{Động lực.}
Kết quả của cRT cho thấy: với representation học bằng instance-balanced sampling,
classifier là bottleneck chính.
Câu hỏi tiếp theo là: liệu ta có thể học được một representation \emph{tốt hơn nữa}
--- một không gian đặc trưng nơi các mẫu cùng lớp tụm lại và khác lớp tách xa ---
để giảm thiểu cả nút thắt~(b)?
SupCon \cite{khosla2020supcon} (Khosla et al., NeurIPS 2020) tiếp cận
bài toán này bằng một hàm mất mát tương phản có giám sát,
thay thế cross-entropy ở pha học representation.

\paragraph{Hai formulation và lý do chọn $\mathcal{L}^{sup}_{out}$.}
Với tập index $I = \{1,\ldots,2N\}$ của multiviewed batch (mỗi ảnh hai crop),
$A(i) \equiv I \setminus \{i\}$, và $P(i) \equiv \{p \in A(i) : \tilde{y}_p = \tilde{y}_i\}$
là tập các positive của anchor $i$, Khosla et al.\ đề xuất hai cách tổng quát hóa
contrastive loss sang supervised setting:
\begin{align}
    \mathcal{L}^{sup}_{out}
    &= \sum_{i \in I} \frac{-1}{|P(i)|}
       \sum_{p \in P(i)}
       \log \frac{\exp(z_i \cdot z_p / \tau)}
                 {\sum_{a \in A(i)} \exp(z_i \cdot z_a / \tau)},
    \label{eq:supcon-out} \\[4pt]
    \mathcal{L}^{sup}_{in}
    &= \sum_{i \in I}
       {-\log} \!\left(
         \frac{1}{|P(i)|}
         \sum_{p \in P(i)}
         \frac{\exp(z_i \cdot z_p / \tau)}
              {\sum_{a \in A(i)} \exp(z_i \cdot z_a / \tau)}
       \right),
    \label{eq:supcon-in}
\end{align}
trong đó $z_i = \mathrm{Proj}(\mathrm{Enc}(\tilde{x}_i)) \in \mathbb{R}^{128}$
là embedding đã chuẩn hóa $L_2$, và $\tau$ là tham số nhiệt độ.
Sự khác biệt duy nhất là vị trí của tổng $\sum_{p \in P(i)}$:
ngoài log trong $\mathcal{L}^{sup}_{out}$, trong log trong $\mathcal{L}^{sup}_{in}$.

Vì log là hàm lõm, bất đẳng thức Jensen cho
$\mathcal{L}^{sup}_{in} \leq \mathcal{L}^{sup}_{out}$,
nên $\mathcal{L}^{sup}_{out}$ là upper bound và được kỳ vọng tạo gradient
mạnh hơn.
Thực nghiệm trên ResNet-50/ImageNet (Table~1 trong \cite{khosla2020supcon})
xác nhận: $\mathcal{L}^{sup}_{out}$ đạt $78.7\%$ top-1
trong khi $\mathcal{L}^{sup}_{in}$ chỉ đạt $67.4\%$.
Phân tích gradient (Eq.~(5) trong \cite{khosla2020supcon}) giải thích
nguyên nhân: trong $\mathcal{L}^{sup}_{out}$, hệ số $1/|P(i)|$ nằm ngoài log
nên trực tiếp scale gradient, loại bỏ bias do số lượng positives không đều;
trong $\mathcal{L}^{sup}_{in}$, hệ số này chỉ là hằng số cộng thêm bên trong log,
không ảnh hưởng gradient.
Trong project này, nhóm dùng $\mathcal{L}^{sup}_{out}$ theo đúng khuyến nghị
của paper gốc.

\paragraph{Cấu trúc two-stage và vai trò của projection head.}
Pipeline SupCon gồm hai pha tách biệt:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pha 1 --- Contrastive pretraining:}
    Mỗi ảnh được augment thành hai crop (\emph{two-crop});
    cả hai được đưa qua encoder $\mathrm{Enc}(\cdot)$ (ResNet-18, output $512$-d)
    rồi qua projection head $\mathrm{Proj}(\cdot)$
    (MLP $512 \!\to\! 512 \!\to\! 128$, output chuẩn hóa $L_2$)
    để tính $\mathcal{L}^{sup}_{out}$.
    SupCon chỉ pretrain trên tập train để tránh rò rỉ thông tin validation.

    \item \textbf{Pha 2 --- Classifier training (cRT):}
    \textbf{Projection head $\mathrm{Proj}(\cdot)$ bị loại bỏ hoàn toàn}
    sau pha~1; chỉ encoder $\mathrm{Enc}(\cdot)$ được giữ lại.
    Một đầu tuyến tính $W$ mới được khởi tạo lại và huấn luyện bằng cRT
    (class-balanced sampling, $p_c \propto 1/n_c$) trên representation
    $512$-d của encoder đã đóng băng.
    Nhờ việc bỏ projection head, số tham số lúc inference
    \emph{bằng đúng} với một cross-entropy model cùng kiến trúc ---
    SupCon không tăng chi phí suy luận.
\end{itemize}

\paragraph{Ưu và nhược điểm.}
SupCon có tiềm năng tạo ra representation tốt hơn cross-entropy vì nó
tối ưu hóa trực tiếp cấu trúc metric của không gian đặc trưng.
Tuy nhiên, trên đuôi cực ngắn (tail classes chỉ có 1--5 mẫu trong dataset),
SupCon gặp một hạn chế về \emph{tần suất lấy mẫu}: trong một batch $N$ mẫu
từ $C$ lớp, anchor của tail class trung bình chỉ gặp $N/C$ positive pair
trong điều kiện lý tưởng --- nhưng vì tail chỉ có 1--2 mẫu trong toàn dataset,
xác suất một positive của tail xuất hiện trong cùng batch là rất nhỏ.
Hệ quả là gradient signal từ positives của tail gần như bằng~0,
khiến SupCon khó hình thành cụm tốt cho tail.
Kết quả thực nghiệm ở Chương~4 sẽ xác nhận hạn chế này.

\paragraph{Tại sao SupCon cần đi kèm cRT? \textnormal{(phân tích của nhóm)}}
SupCon chỉ tạo ra một không gian đặc trưng tốt; nó không tự giải quyết
sự mất cân bằng ở classifier.
Nếu sau pretrain ta gắn một linear probe huấn luyện bằng cross-entropy thông thường
(instance-balanced), bộ phân loại sẽ \emph{kế thừa lại thiên lệch} $\lVert w_c \rVert \propto n_c$
--- lãng phí hoàn toàn các cụm đặc trưng mà SupCon đã tạo ra.
Do đó, pha~2 \emph{bắt buộc} phải dùng một chiến lược classifier balancing
(cRT hoặc $\tau$-norm): SupCon giải quyết nút thắt~(b) về representation,
còn cRT giải quyết nút thắt~(a) về classifier bias;
hai can thiệp này là \emph{bổ sung} cho nhau, không thay thế nhau.


% \subsection{CMO / Mixup / CutMix (can thiệp ở dữ liệu)}
% \paragraph{Động lực.} Nếu dữ liệu tail quá thiếu, một hướng tự nhiên là \emph{tổng hợp thêm} ví dụ
% tail từ những gì đang có. Mixup và CutMix là hai phép tăng cường trộn ảnh, còn CMO (Context-rich
% Minority Oversampling, Park và cộng sự, CVPR 2022) là biến thể thiên-đuôi.
% \paragraph{Công thức.} Với hệ số trộn $\lambda\sim\mathrm{Beta}(\alpha,\alpha)$, ba biến thể được
% định nghĩa như sau:
% \begin{itemize}
%   \item \emph{Mixup}: $\tilde x = \lambda x_i + (1-\lambda)x_j$;
%   \item \emph{CutMix}: dán một mảnh chữ nhật của $x_j$ lên $x_i$, với $\lambda$ bằng tỉ lệ diện tích
%         giữ lại;
%   \item \emph{CMO}: tương tự CutMix nhưng \emph{ảnh nền $x_i$ lấy từ luồng instance-balanced} còn
%         \emph{mảnh dán $x_j$ lấy từ luồng class-balanced} (giàu lớp hiếm); nhờ vậy lớp hiếm được dán
%         lên nhiều bối cảnh head đa dạng, tạo ra các ví dụ tail mới giàu ngữ cảnh.
% \end{itemize}
% Cả ba đều dùng mất mát hai-nhãn-mềm $\lambda\,\mathrm{CE}(\tilde x,y_i)+(1-\lambda)\mathrm{CE}(\tilde x,y_j)$.
% Trong project, \texttt{cmo} là một phương pháp \emph{gộp}: CMO ($\alpha=1$, xác suất trộn $0.5$) kết
% hợp với Balanced Softmax làm tiêu chí, nên nó can thiệp đồng thời ở cả tầng \emph{dữ liệu} và tầng
% \emph{mất mát}.
% \paragraph{Ưu/nhược.} CMO làm giàu đuôi một cách trực tiếp mà không cần mạng phụ, và thực nghiệm cho
% thấy đây là phương pháp from-scratch mạnh nhất. Dù vậy, các ảnh trộn vẫn bị giới hạn bởi 5 ảnh gốc
% của lớp tail nên không thể tạo ra ngữ nghĩa thực sự mới.

\subsection{CMO / Mixup / CutMix (can thiệp ở dữ liệu)}

\paragraph{Động lực.}
SupCon cải thiện chất lượng representation nhưng vẫn bị giới hạn bởi
\emph{tần suất lấy mẫu} của tail: nếu tail chỉ có 1--5 ảnh gốc,
gradient signal từ positive pairs của tail gần như bằng~0.
Một hướng bổ sung tự nhiên là \emph{tổng hợp thêm} ví dụ tail trực tiếp
ở tầng dữ liệu, trước khi bất kỳ hàm mất mát nào được tính.
Mixup \cite{zhang2018mixup} và CutMix \cite{yun2019cutmix} là hai phép
tăng cường trộn ảnh tổng quát; CMO \cite{park2022cmo}
(Context-rich Minority Oversampling, Park et al., CVPR 2022) là biến thể
được thiết kế đặc biệt cho long-tail.

\paragraph{Mixup và CutMix.}
Với hệ số trộn $\lambda \sim \mathrm{Beta}(\alpha, \alpha)$,
hai phương pháp nền tảng được định nghĩa như sau:
\begin{itemize}
    \item \emph{Mixup} \cite{zhang2018mixup}:
    nội suy pixel toàn ảnh,
    $\tilde{x} = \lambda x_i + (1-\lambda) x_j$,
    nhãn mềm $\tilde{y} = \lambda y_i + (1-\lambda) y_j$.

    \item \emph{CutMix} \cite{yun2019cutmix}:
    cắt một vùng chữ nhật từ $x_j$ và dán lên $x_i$;
    $\lambda$ bằng tỉ lệ diện tích giữ lại của $x_i$,
    nhãn mềm $\tilde{y} = \lambda y_i + (1-\lambda) y_j$.
    So với Mixup, CutMix tạo ảnh tự nhiên hơn (không artifact)
    và cải thiện khả năng localization.
\end{itemize}
Cả hai dùng mất mát hai-nhãn-mềm:
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{mix}}
    = \lambda\,\mathrm{CE}(\tilde{x},\, y_i)
    + (1-\lambda)\,\mathrm{CE}(\tilde{x},\, y_j).
    \label{eq:mixloss}
\end{equation}
Tuy nhiên, cả Mixup lẫn CutMix đều lấy \emph{cả hai ảnh từ cùng một phân phối}
(instance-balanced), nên trên long-tail tail vẫn xuất hiện ít trong các cặp trộn.
Đây là giới hạn cơ bản mà CMO khắc phục.

\paragraph{CMO: bất đối xứng phân phối là điểm mấu chốt.}
CMO \cite{park2022cmo} giữ nguyên cơ chế CutMix nhưng dùng
\textbf{hai luồng lấy mẫu có phân phối khác nhau}
(Algorithm~1 trong \cite{park2022cmo}):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ảnh nền} $(x^b, y^b) \sim P$:
    lấy từ phân phối \emph{gốc} (instance-balanced),
    phản ánh tần suất tự nhiên của dataset, thiên về majority.

    \item \textbf{Mảnh dán} $(x^f, y^f) \sim Q$:
    lấy từ \emph{minor-class-weighted distribution} $Q$,
    với xác suất lấy mẫu lớp $k$ được định nghĩa:
    \begin{equation}
        q(r,\,k)
        = \frac{1/n_k^r}{\displaystyle\sum_{k'=1}^{C} 1/n_{k'}^r},
        \label{eq:cmo-q}
    \end{equation}
    trong đó $r=1$ (tức $q \propto 1/n_k$) được Park et al.\
    xác nhận qua ablation (Table~10 trong \cite{park2022cmo})
    là lựa chọn tốt nhất.
\end{itemize}

% Lưu ý quan trọng về thuật ngữ: $Q$ với $r=1$ là
% \emph{inverse-frequency-weighted distribution},
% \textbf{không phải class-balanced distribution}
% ($p_c = 1/C$ cho mọi $c$).
% Với CIFAR-LT-100 imbalance ratio~100, lớp head có $n_c = 500$
% trong khi tail có $n_c = 5$; phân phối $Q$ gán trọng số cho tail
% cao hơn head gấp~100 lần, còn class-balanced chỉ gán trọng số bằng nhau.
% Hai phân phối này khác nhau đáng kể và không nên nhầm lẫn.

Ảnh tổng hợp và nhãn được tạo theo:
\begin{equation}
    \tilde{x} = \mathbf{M} \odot x^b + (\mathbf{1} - \mathbf{M}) \odot x^f,
    \qquad
    \tilde{y} = \lambda\, y^b + (1-\lambda)\, y^f,
    \label{eq:cmo-mix}
\end{equation}
trong đó $\mathbf{M} \in \{0,1\}^{W \times H}$ là binary mask xác định
vùng giữ lại của ảnh nền, và $\lambda$ là tỉ lệ diện tích giữ lại
(đồng thời là trọng số nhãn của ảnh nền $y^b$).

\paragraph{Tại sao CMO vẫn favors minority dù $\lambda$ ngẫu nhiên?}
Với $\alpha = 1$, ta có $\lambda \sim \mathrm{Uniform}(0,1)$,
nên $\lambda$ có thể lớn hoặc nhỏ bất kỳ.
Tuy nhiên, sự thiên lệch về phía minority \emph{không} đến từ $\lambda$,
mà đến từ \textbf{phân phối lấy mẫu $Q$}:
mảnh dán $(x^f, y^f)$ luôn được lấy từ minority với xác suất cao,
bất kể $\lambda$ nhận giá trị nào.
Trong Eq.~\eqref{eq:cmo-mix}, $y^f$ (nhãn minority) luôn có mặt
trong mất mát với trọng số $(1-\lambda)$, và vì $x^f$ liên tục xuất hiện
từ tail, mô hình buộc phải học đặc trưng của tail trong mọi batch.

\paragraph{Hiệu ứng regularization của nhãn mềm.}
Park et al.\ (Section~3.3 trong \cite{park2022cmo}) chỉ ra rằng
nhãn mềm $\tilde{y}$ trong Eq.~\eqref{eq:cmo-mix} có tác dụng
regularization tương tự \emph{label smoothing}: nó phạt các đầu ra
quá tự tin (over-confident), một vấn đề đặc biệt nghiêm trọng trên
long-tail vì head thường được học quá kỹ.
Hiệu ứng này là \emph{cộng thêm} vào lợi ích chính của CMO
(làm giàu dữ liệu tail), không phải là lợi ích duy nhất.

% \paragraph{CMO vượt trội CutMix thông thường trên long-tail.}
% Ablation của Park et al.\ (Table~9 trong \cite{park2022cmo})
% so sánh trực tiếp CutMix (cùng phân phối cho cả hai ảnh) với CMO
% (phân phối bất đối xứng $P$ và $Q$) khi dùng cùng cross-entropy loss:
% trên ImageNet-LT, CutMix đạt $45.5\%$ trong khi CMO đạt $49.1\%$
% (+$3.6\%$); trên CIFAR-100-LT ratio~100, CutMix đạt $35.6\%$
% trong khi CMO đạt $43.9\%$ (+$8.3\%$).
% Khoảng cách lớn này justify việc dùng CMO thay vì CutMix thông thường:
% \emph{cơ chế tạo ảnh trộn giống nhau, nhưng bất đối xứng phân phối
% mới là yếu tố quyết định hiệu quả trên long-tail}.

\paragraph{Cách sử dụng trong nghiên cứu và kết hợp với Balanced Softmax.}
Trong nghiên cứu này, CMO được dùng như một phương pháp \emph{gộp}:
CMO với $\alpha=1$ (tức $\lambda \sim \mathrm{Uniform}(0,1)$,
áp dụng augmentation với xác suất $p_{\text{aug}}=0.5$ cho mỗi batch)
kết hợp với Balanced Softmax làm tiêu chí huấn luyện.
Cụ thể, $p_{\text{aug}}=0.5$ có nghĩa là mỗi mini-batch có xác suất
$50\%$ được augment bằng CMO; đây \emph{khác} với $\mathbb{E}[\lambda]=0.5$
(giá trị trung bình của hệ số trộn).
Sự kết hợp này can thiệp đồng thời ở tầng \emph{dữ liệu} (CMO)
và tầng \emph{mất mát} (Balanced Softmax),
giải quyết song song cả hai nút thắt~(a) và~(b).

\paragraph{Ưu và nhược điểm.}
CMO làm giàu tail một cách trực tiếp mà không cần mạng phụ hay
pha huấn luyện bổ sung --- chi phí tính toán thêm chỉ là
một lần forward pass để tạo ảnh trộn.
Tuy nhiên, các ảnh tổng hợp vẫn bị giới hạn bởi
$K_{\min} \leq 5$ ảnh gốc của lớp tail:
CMO tạo ra bối cảnh đa dạng (background của head)
nhưng không thể tạo ra \emph{ngữ nghĩa mới} cho foreground tail
vượt ra ngoài những gì đã có trong 5 ảnh gốc đó.


% \subsection{Meta-learning --- Prototypical Network (trục few-shot)}
% \paragraph{Động lực.} Nếu vấn đề cốt lõi là ``ít mẫu'', vậy hãy \emph{huấn luyện mô hình để giỏi học
% từ ít mẫu}. ProtoNet huấn luyện theo từng \emph{episode} $N$-way $K$-shot, mô phỏng đúng kịch bản
% few-shot.
% \paragraph{Công thức.} Mỗi episode lấy $N$ lớp, mỗi lớp $K$ ảnh support cùng một số ảnh query.
% Prototype của lớp $c$ là trung bình đặc trưng support, $\mu_c=\frac{1}{K}\sum_{x\in S_c}\phi(x)$, và
% query được phân loại theo \emph{khoảng cách Euclid bình phương âm}
% $\text{logit}_c(x)=-\lVert\phi(x)-\mu_c\rVert_2^2$ rồi đưa qua cross-entropy. Cấu hình dùng là
% $5$-way $5$-shot $15$-query với Adam $\text{lr}=10^{-3}$. Khi đánh giá đủ $100$-way, prototype được
% tính trên toàn bộ train rồi gán theo nearest-prototype.
% \paragraph{Ưu/nhược.} Vì phân loại theo khoảng cách nên ProtoNet \emph{bất biến} với chuẩn trọng số,
% qua đó tránh được kiểu thiên lệch head của đầu tuyến tính. Mặt khác, ProtoNet vốn thiết kế cho
% few-way nên hoạt động yếu ở $100$-way (đúng như kỳ vọng); do đó nhóm báo cáo nó như một nhánh
% \emph{bonus} trên trục few-shot chứ không kỳ vọng nó dẫn đầu bảng $100$-way.

% \paragraph{Bản chất đo lường và hệ quy chiếu.} Về mặt toán học, ProtoNet được tối ưu hóa cho bài toán phân biệt giữa một nhóm nhỏ các lớp trong một đợt (\emph{N-way discrimination}). Do đó, hệ quy chiếu lý thuyết trung thực nhất của phương pháp này là \emph{few-shot episodic accuracy}. Việc ép buộc Meta-learning lên thước đo $100$-way top-1 như một bộ phân loại thông thường sẽ làm nó tỏ ra yếu thế kém khách quan. 

% \paragraph{Mở rộng lý thuyết.} Một hướng mở rộng tự nhiên để tối ưu hóa sức mạnh của cấu trúc này là khởi tạo bộ mã hóa (encoder) của ProtoNet bằng chính \emph{đặc trưng đã được tiền huấn luyện từ SupCon}. Sự kết hợp này mang lại cả chất lượng biểu diễn không gian tốt (SupCon) và khả năng thích nghi linh hoạt với số lượng mẫu hạn chế (Meta-learning).

\subsection{Meta-learning --- Prototypical Network (trục few-shot)}

\paragraph{Động lực: một góc nhìn khác về long-tail.}
Các phương pháp trước trong Track~1 đều tiếp cận long-tail theo hướng
\emph{điều chỉnh} quá trình huấn luyện classifier hoặc làm giàu dữ liệu
để một $C$-way classifier hoạt động tốt hơn trên tail.
Prototypical Networks \cite{snell2017protonet} (Snell et al., NeurIPS 2017)
đặt câu hỏi khác: thay vì sửa một classifier bị lệch,
tại sao không \emph{huấn luyện mô hình để giỏi học từ ít mẫu ngay từ đầu}?

Ý tưởng cốt lõi là phân loại theo \emph{khoảng cách đến prototype} ---
một cơ chế phi tham số tự nhiên tránh được thiên lệch tần suất,
vì mọi lớp đều được đại diện bởi trung bình đặc trưng của chính nó,
không phụ thuộc vào số lần xuất hiện trong batch.

\paragraph{Công thức.}
Mỗi episode lấy ngẫu nhiên $N$ lớp từ tập train,
mỗi lớp $K$ ảnh support $S_k = \{(x_i, y_i) : y_i = k\}$
và $N_Q$ ảnh query.
Prototype của lớp $k$ là trung bình đặc trưng support:
\begin{equation}
    \mathbf{c}_k
    = \frac{1}{|S_k|} \sum_{(x_i,\, y_i) \in S_k} f_\phi(x_i),
    \label{eq:prototype}
\end{equation}
trong đó $f_\phi : \mathbb{R}^D \to \mathbb{R}^M$ là encoder
với tham số học được $\phi$.
Query $x$ được phân loại theo \emph{khoảng cách Euclid bình phương âm}
đến prototype, đưa qua softmax để thành phân phối xác suất:
\begin{equation}
    p_\phi(y = k \mid x)
    = \frac{\exp\!\bigl(-\lVert f_\phi(x) - \mathbf{c}_k \rVert_2^2\bigr)}
           {\displaystyle\sum_{k'}
            \exp\!\bigl(-\lVert f_\phi(x) - \mathbf{c}_{k'} \rVert_2^2\bigr)}.
    \label{eq:proto-classify}
\end{equation}
Hàm mất mát là negative log-probability của lớp đúng,
$J(\phi) = -\log p_\phi(y = k \mid x)$,
tối ưu bằng Adam qua các episode ngẫu nhiên.
Cấu hình sử dụng: $5$-way $5$-shot $15$-query,
tối ưu bằng Adam với $\text{lr} = 10^{-3}$.
Khi đánh giá $100$-way, prototype được tính trên toàn bộ tập train
rồi gán nhãn theo nearest-prototype.

\paragraph{Nền tảng lý thuyết: tại sao Euclidean distance và prototype mean?}
Snell et al.\ (Section~2.3 trong \cite{snell2017protonet}) chứng minh
rằng với lớp khoảng cách \emph{Bregman divergence}
(bao gồm squared Euclidean distance),
ProtoNet tương đương với \emph{mixture density estimation} trên support set
với phân phối mũ (exponential family).
Trong trường hợp này, prototype $\mathbf{c}_k$ chính là
\emph{cluster representative tối ưu} tối thiểu hóa khoảng cách
đến các điểm support --- đây là lý do lý thuyết cho việc dùng mean
thay vì bất kỳ aggregation nào khác.
Thực nghiệm cũng xác nhận: Euclidean distance vượt trội cosine similarity
đáng kể (Figure~2 trong \cite{snell2017protonet}),
phù hợp với phân tích lý thuyết vì cosine distance
không phải Bregman divergence.

Thêm vào đó, Snell et al.\ (Section~2.4) chỉ ra rằng với Euclidean distance,
Eq.~\eqref{eq:proto-classify} tương đương một \emph{linear classifier}
với $w_k = 2\mathbf{c}_k$ và $b_k = -\mathbf{c}_k^\top \mathbf{c}_k$.
Tuy nhiên, khác với đầu tuyến tính thông thường được tối ưu trực tiếp,
trọng số này được \emph{tính từ mean của support set} ---
nên chuẩn $\lVert w_k \rVert$ phản ánh đặc trưng thực của lớp $k$,
không bị thổi phồng bởi tần suất xuất hiện trong training.

\paragraph{Đánh giá $100$-way và hệ quy chiếu phù hợp.}
ProtoNet được tối ưu hóa cho bài toán \emph{$N$-way discrimination}
với $N \ll 100$: các episode huấn luyện chỉ yêu cầu phân biệt $5$ lớp
cùng lúc, nên embedding space học được phục vụ tốt cho phân biệt cục bộ,
không nhất thiết tốt cho phân biệt toàn cục $100$-way.
Do đó, hệ quy chiếu lý thuyết trung thực nhất của ProtoNet là
\emph{few-shot episodic accuracy} ($N$-way $K$-shot),
không phải top-1 accuracy $100$-way.
Nhóm báo cáo ProtoNet như một nhánh \emph{bonus} trên trục few-shot,
bổ sung cho góc nhìn của Track~1 chứ không kỳ vọng nó dẫn đầu
bảng $100$-way --- đây là kỳ vọng đúng về mặt lý thuyết,
không phải hạn chế của cách triển khai.

\paragraph{Ưu và nhược điểm.}
ProtoNet tránh thiên lệch tần suất nhờ cơ chế prototype-based,
và huấn luyện episodic buộc mô hình học cách
\emph{tổng quát hóa từ ít mẫu} thay vì ghi nhớ phân phối training.
Hạn chế chính gồm hai điểm:
(1) hiệu năng $100$-way thấp hơn kỳ vọng do mismatch giữa
$N_{\text{train}} = 5$ và $N_{\text{test}} = 100$;
(2) prototype tính từ trung bình có thể không đại diện tốt
cho các lớp tail có phân phối đặc trưng phân tán do ít mẫu.

% \paragraph{Hướng mở rộng.
% \textnormal{(phân tích của nhóm, chưa được kiểm chứng thực nghiệm
% trong project)}}
% Một hướng mở rộng tự nhiên là khởi tạo encoder của ProtoNet
% bằng một checkpoint đã được pretrain bằng contrastive learning,
% nhằm tạo ra không gian đặc trưng nơi các mẫu cùng lớp đã tụm lại
% ngay từ trước khi bắt đầu episodic training.
% Điều này có thể giúp prototype mean trong Eq.~\eqref{eq:prototype}
% trở nên đại diện và ổn định hơn,
% đặc biệt với tail class có ít mẫu support.
% Tuy nhiên, hướng này vượt ra ngoài phạm vi thực nghiệm của project
% và được ghi nhận như một câu hỏi mở.


\section{Track 2 --- Tái dùng checkpoint, không huấn luyện lại}
\label{sec:track2}

% Track 2 trả lời câu hỏi: liệu có thể vắt thêm điểm số mà không cần huấn luyện lại? Tất cả các kỹ
% thuật ở đây chỉ chạy ở pha inference trên những checkpoint sẵn có từ Track 1.
Track 2 đặt ra câu hỏi: \emph{liệu có thể cải thiện hiệu năng nhận dạng long-tailed
thuần túy ở pha suy luận, mà không thực hiện bất kỳ gradient update nào?}
Câu hỏi này có giá trị thực tiễn rõ ràng --- trong nhiều tình huống triển khai,
việc huấn luyện lại mô hình là không khả thi do chi phí tính toán hoặc hạn chế
về quyền truy cập dữ liệu.
 
Track 2 tái sử dụng các checkpoint từ Track~1 và kiểm nghiệm bốn hướng tiếp cận
\emph{độc lập} ở pha inference:
\emph{giảm phương sai dự đoán} (ensemble $+$ TTA),
\emph{kết hợp hai loại đầu phân loại} (tier-fusion),
\emph{hiệu chỉnh classifier} ($\tau$-normalization),
và \emph{tích hợp tri thức ngoài} (CLIP fusion).
Mỗi kỹ thuật được đánh giá riêng lẻ trên cùng checkpoint để đo đóng góp
độc lập của nó; không có kỹ thuật nào là tiền đề bắt buộc của kỹ thuật khác.
Mọi siêu tham số ($\tau$, $w_g$, $\alpha$) được chọn theo balanced accuracy
trên validation set để tránh test leakage.
\medskip


% Kỹ thuật đầu tiên là \textbf{ensemble $+$ TTA}, lấy trung bình xác suất của nhiều mô hình
% $\bar p=\frac{1}{M}\sum_m p^{(m)}$ rồi argmax. Test-time augmentation (TTA) lật ngang ảnh và trung
% bình thêm; vì lỗi của các mô hình không tương quan hoàn toàn nên việc trung bình giúp giảm phương
% sai. Cách này rẻ nhưng chủ yếu cải thiện head.
% \medskip
\paragraph{Ensemble và Test-Time Augmentation (TTA).}
% Kỹ thuật đầu tiên là \textbf{ensemble $+$ TTA}.
Cho $M$ mô hình đã huấn luyện với các objective khác nhau
(cross-entropy, balanced softmax, decoupling, supervised contrastive\ldots),
xác suất đầu ra được trung bình đồng đều:
\[
    \bar{p} = \frac{1}{M}\sum_{m=1}^{M} p^{(m)},
\]
rồi lấy argmax.
Sự đa dạng về objective huấn luyện tạo ra decorrelation giữa lỗi của các mô hình,
khiến trung bình đồng đều giảm được phương sai dự đoán.
Test-time augmentation (TTA) --- lật ngang ảnh rồi trung bình thêm một lần nữa ---
bổ sung thêm nhiễu hình học độc lập với nhiễu mô hình.
Tuy nhiên, do majority vote trong ensemble bị chi phối bởi head classes
vốn có representation tốt hơn, kỹ thuật này chủ yếu mang lại cải thiện ở vùng head.
\medskip

\paragraph{Tier-fusion.}
% \textbf{Tier-fusion} trộn xác suất \emph{tham số} (đầu tuyến tính, mạnh ở head) với xác suất
% \emph{prototype} (nearest-class-mean, mạnh ở tail) theo trọng số \emph{phụ thuộc nhóm-shot}:
% $p_{\text{blend}}[c]=(1-w_{g(c)})\,p_{\text{param}}[c]+w_{g(c)}\,p_{\text{proto}}[c]$, với trọng số mặc
% định $w_{\text{many}}{=}0,\,w_{\text{medium}}{=}0.3,\,w_{\text{few}}{=}0.8$. Đây là sự vận dụng bài
% học của meta-learning --- tin prototype hơn ở đuôi --- và vì trọng số được áp theo \emph{cột-lớp}
% nên ta không cần biết nhãn test.

% \begin{figure}[H]
% \centering
% \begin{tikzpicture}
% \begin{axis}[
%     width=9cm, height=5.5cm,
%     xlabel={Nhóm lớp (độ phổ biến giảm dần)}, 
%     ylabel={Độ tin cậy dự đoán (Minh hoạ)},
%     symbolic x coords={Many-shot, Medium-shot, Few-shot},
%     xtick=data,
%     ymin=20, ymax=100,
%     legend pos=south west,
%     grid=major,
%     grid style={dashed, gray!30},
%     thick
% ]
% % Đường của Đầu tham số (Parametric)
% \addplot[smooth, tension=0.1, color=blue, mark=*] coordinates {
%     (Many-shot, 95) 
%     (Medium-shot, 60) 
%     (Few-shot, 30)
% };
% \addlegendentry{Đầu tham số ($p_{\text{param}}$)}

% % Đường của Đầu Prototype
% \addplot[smooth, tension=0.1, color=red, mark=square*] coordinates {
%     (Many-shot, 75) 
%     (Medium-shot, 68) 
%     (Few-shot, 60)
% };
% \addlegendentry{Đầu Prototype ($p_{\text{proto}}$)}
% \end{axis}
% \end{tikzpicture}
% \caption{Bộ phân loại tham số suy giảm độ chính xác nghiêm trọng ở vùng đuôi do thiếu dữ liệu, trong khi bộ phân loại Prototype (dựa trên khoảng cách) duy trì được sự ổn định.}
% \label{fig:tier-fusion-intuition}
% \end{figure}

Phương pháp nhắm trực tiếp vào vùng tail bằng cách kết hợp hai loại
đầu phân loại có bù đắp lẫn nhau.
Đầu \emph{tham số} (linear head) học được ranh giới quyết định sắc bén
nhờ dữ liệu phong phú ở head, nhưng suy giảm mạnh ở tail do thiếu mẫu.
Đầu \emph{prototype} (nearest-class-mean, NCM) tính điểm bằng khoảng cách
đến trung bình đặc trưng lớp $\mu_c = \frac{1}{n_c}\sum_{i:\,y_i=c} f(x_i)$
--- với $f$ là encoder đóng băng và prototype được tính từ toàn bộ training split ---
ít bị ảnh hưởng bởi số lượng mẫu mỗi lớp hơn.
 
Hai đầu phân loại được trộn theo trọng số phụ thuộc nhóm-shot của lớp:
\begin{equation}
    p_{\text{blend}}[c]
    = (1 - w_{g(c)})\,p_{\text{param}}[c]
    + w_{g(c)}\,p_{\text{proto}}[c],
    \label{eq:tier-fusion}
\end{equation}
với các trọng số mặc định
$w_{\text{many}} {=} 0$, $w_{\text{medium}} {=} 0.3$, $w_{\text{few}} {=} 0.8$.
Vì $g(c)$ được xác định từ số mẫu huấn luyện $n_c$ --- thông tin có sẵn
mà không cần nhãn test --- nên phép trộn này hoàn toàn hợp lệ ở pha inference.
Cách tiếp cận dựa trên nguyên lý NCM: với ít mẫu huấn luyện,
trung bình đặc trưng lớp là ước lượng ổn định hơn trọng số học được
qua gradient descent.
Lưu ý rằng $p_{\text{param}}$ và $p_{\text{proto}}$ được tính từ cùng không gian
đặc trưng của encoder đóng băng; tuy nhiên hai phân phối xác suất này có thể
có phạm vi giá trị khác nhau, và phép trộn lồi ở Phương trình~\eqref{eq:tier-fusion}
ngầm giả định chúng đủ tương đồng về thang đo để cộng trực tiếp.
 
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=9cm, height=5.5cm,
    xlabel={Nhóm lớp (độ phổ biến giảm dần)},
    ylabel={Độ tin cậy dự đoán},
    symbolic x coords={Many-shot, Medium-shot, Few-shot},
    xtick=data,
    ymin=20, ymax=100,
    legend pos=south west,
    grid=major,
    grid style={dashed, gray!30},
    thick
]
\addplot[smooth, tension=0.1, color=blue, mark=*] coordinates {
    (Many-shot, 95)
    (Medium-shot, 60)
    (Few-shot, 30)
};
\addlegendentry{Đầu tham số ($p_{\text{param}}$)}
 
\addplot[smooth, tension=0.1, color=red, mark=square*] coordinates {
    (Many-shot, 75)
    (Medium-shot, 68)
    (Few-shot, 60)
};
\addlegendentry{Đầu Prototype ($p_{\text{proto}}$)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Minh họa định tính xu hướng của hai loại đầu phân loại theo nhóm lớp
(giá trị trên trục tung là ví dụ minh họa, không phải số liệu thực nghiệm).
Đầu tham số suy giảm mạnh ở vùng đuôi do thiếu dữ liệu huấn luyện,
trong khi đầu prototype dựa trên NCM duy trì độ ổn định cao hơn.
Tier-fusion khai thác bù đắp này bằng cách tăng dần tỉ trọng prototype
từ many-shot sang few-shot.}
\label{fig:tier-fusion-intuition}
\end{figure}
 
\medskip

% \textbf{$\tau$-normalization} trực tiếp gỡ thiên lệch chuẩn trọng số (Kang và cộng sự, 2020) bằng
% cách chuẩn hoá lại trọng số lớp $\hat w_c = w_c/\lVert w_c\rVert^{\tau}$, với $\tau$ chọn trên
% validation. Giá trị $\tau{=}0$ giữ nguyên trọng số, còn $\tau{=}1$ là chuẩn hoá hoàn toàn. Vì norm
% của head lớn hơn, việc chia cho norm mũ $\tau$ sẽ ``xẹp'' logit head và trả lại công bằng cho tail
% mà không cần huấn luyện lại bất cứ thứ gì.

\paragraph{$\tau$-normalization.}
Sau joint training, chuẩn trọng số $\lVert w_c \rVert$ tương quan
thuận với $n_c$ (xem Mục~\ref{sec:track1}),
khiến logit của head bị thổi phồng so với tail.
$\tau$-normalization hiệu chỉnh trực tiếp bằng cách scale lại
từng vector trọng số của lớp đầu phân loại tuyến tính:
\begin{equation}
    \hat{w}_c = \frac{w_c}{\lVert w_c \rVert^{\tau}},
    \qquad \tau \in [0,\,1].
    \label{eq:tau-norm-t2}
\end{equation}
$\tau = 0$ giữ nguyên trọng số gốc;
$\tau = 1$ thu được $L_2$-normalization hoàn toàn.
Vì $\lVert w_c^{\text{head}} \rVert > \lVert w_c^{\text{tail}} \rVert$,
phép chia cho $\lVert w_c \rVert^\tau$ thu hẹp logit của head
nhiều hơn tail, qua đó cân bằng lại vùng quyết định
mà không cần huấn luyện thêm.
Giá trị $\tau$ tối ưu được chọn trên validation set
(theo balanced accuracy) và áp lên test set.
 

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    arr/.style={-{Stealth[length=3mm]}, thick},
    bound/.style={dashed, thick, color=gray!80}
]

% ---- TRƯỚC TAU-NORM ----
\begin{scope}[xshift=0cm]
    % Trục
    \draw[gray!30] (-1,0) -- (4,0);
    \draw[gray!30] (0,-1) -- (0,3.5);
    
    % Vector
    \draw[arr, color=blue] (0,0) -- (1, 3) node[above right] {$w_{\text{head}}$ (chuẩn lớn)};
    \draw[arr, color=red] (0,0) -- (2.5, 0.6) node[right] {$w_{\text{tail}}$ (chuẩn nhỏ)};
    
    % Ranh giới
    \draw[bound] (0,0) -- (3.5, 3.5) node[above] {Ranh giới quyết định};
    
    % Góc decision region
    \draw [fill=blue!10, opacity=0.5] (0,0) -- (1,3) -- (3.5,3.5) -- cycle;
    \draw [fill=red!10, opacity=0.5] (0,0) -- (3.5,3.5) -- (2.5,0.6) -- cycle;

    \node at (1.5, -1) {\textbf{(a) Trước $\tau$-normalization}};
\end{scope}

% ---- SAU TAU-NORM ----
\begin{scope}[xshift=7cm]
    % Trục
    \draw[gray!30] (-1,0) -- (4,0);
    \draw[gray!30] (0,-1) -- (0,3.5);
    
    % Vector (Head bị thu ngắn, Tail giữ nguyên hoặc thu ít hơn)
    \draw[arr, color=blue] (0,0) -- (0.5, 1.5) node[above left] {$\hat{w}_{\text{head}}$};
    \draw[arr, color=red] (0,0) -- (2, 0.48) node[right] {$\hat{w}_{\text{tail}}$};
    
    % Ranh giới giữa (chia đôi góc)
    \draw[bound] (0,0) -- (3.5, 1.8) node[above right] {Ranh giới công bằng};
    
    % Góc decision region
    \draw [fill=blue!10, opacity=0.5] (0,0) -- (0.5,1.5) -- (3.5,1.8) -- cycle;
    \draw [fill=red!10, opacity=0.5] (0,0) -- (3.5,1.8) -- (2,0.48) -- cycle;

    \node at (1.5, -1) {\textbf{(b) Sau $\tau$-normalization}};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Hệ quả hình học của $\tau$-normalization, minh họa trường hợp 2 lớp trong
không gian 2 chiều (minh họa định tính; trong thực tế là 100 lớp/200 lớp).
Ranh giới quyết định là bisector của hai vector trọng số.
Trước khi áp dụng (a), $\lVert w_{\text{head}} \rVert \gg \lVert w_{\text{tail}} \rVert$
khiến vùng quyết định của head lấn át tail.
Sau khi áp dụng (b) với $\tau = 0.5$, head bị rút ngắn nhiều hơn tail,
đẩy ranh giới về phía cân bằng hơn giữa hai lớp.}
\label{fig:tau-norm-geometry}
\end{figure}
\medskip

\paragraph{CLIP fusion.}
% Cuối cùng, \textbf{CLIP fusion (Vision-Language)} đóng vai trò bước chuyển tiếp sang Track 3. Mô hình
% thị giác nhỏ giỏi head nhưng kém tail, trong khi CLIP zero-shot nhận diện qua \emph{tên lớp} và
% không hề thấy dữ liệu lệch của ta nên mạnh đều ở mọi lớp. Ta trộn lồi xác suất của hai chuyên gia,
% $p=\alpha\,p_{\text{CLIP}}+(1-\alpha)\,p_{\text{vision}}$, với $\alpha$ là \emph{một số chung} chọn
% trên validation theo balanced accuracy. Ở đây không có chuyện ``đoán mẫu nào hiếm''; ta chỉ trộn cho
% mọi lớp rồi argmax.
Cuối cùng, \textbf{CLIP fusion (Vision-Language)} đưa tri thức bên ngoài vào pha inference.
Mô hình thị giác nhỏ giỏi head nhưng kém tail do thiên lệch phân phối huấn luyện.
Ngược lại, CLIP zero-shot nhận diện qua \emph{tên lớp} và không bị ảnh hưởng bởi
class imbalance trong tập dữ liệu của ta, vì CLIP được pre-train trên dữ liệu web
quy mô lớn với phân phối cân bằng hơn.
Ta trộn lồi xác suất của hai nguồn:
\begin{equation}
    p_{\text{fused}} = \alpha\,p_{\text{CLIP}} + (1 - \alpha)\,p_{\text{vision}},
    \label{eq:clip-fusion}
\end{equation}
với $\alpha \in [0, 1]$ là một hệ số chung --- không phụ thuộc lớp hay mẫu ---
được chọn trên validation theo balanced accuracy.
Lưu ý rằng $p_{\text{CLIP}}$ và $p_{\text{vision}}$ có thể có phân phối
xác suất khác nhau do cách softmax được tính trong hai mô hình;
$\alpha$ do đó phản ánh cả sự cân bằng đóng góp lẫn hiệu chỉnh thang đo ngầm định.


% \begin{figure}[H] 
% \centering 
% \begin{tikzpicture}[ 
%     font=\small, 
%     box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.9cm}, 
%     arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick}, 
% ] 
% % Các node thành phần
% \node[box, fill=gray!10] (img) {Ảnh Test\\ \scriptsize + TTA}; 
% \node[box, fill=blue!10, right=0.8cm of img] (bb) {Backbone Vision\\ \textbf{đóng băng}}; 
% \node[box, fill=green!12, above right=0.2cm and 0.8cm of bb] (param) {Đầu tham số\\ \scriptsize ($\tau$-normalization)}; 
% \node[box, fill=green!12, below right=0.2cm and 0.8cm of bb] (proto) {Đầu Prototype\\ \scriptsize (Nearest-class-mean)}; 
% \node[box, fill=orange!20, right=4.0cm of bb] (tier) {Tier-fusion\\ \scriptsize theo nhóm-shot}; 
% \node[box, fill=purple!15, right=0.8cm of tier] (clip) {CLIP fusion\\ \scriptsize (hệ số $\alpha$)}; 
% \node[box, fill=red!10, right=0.8cm of clip] (out) {Dự đoán\\ \scriptsize argmax}; 

% \node[box, fill=gray!5, dashed, above=0.7cm of clip] (clip_model) {CLIP Zero-shot\\ \scriptsize (từ tên lớp)};

% % Vẽ mũi tên
% \draw[arr] (img) -- (bb); 
% \draw[arr] (bb) |- (param.west); 
% \draw[arr] (bb) |- (proto.west); 
% \draw[arr] (param.east) -| node[right, font=\scriptsize] {$p_{\text{param}}$} (tier.north); 
% \draw[arr] (proto.east) -| node[right, font=\scriptsize] {$p_{\text{proto}}$} (tier.south); 
% \draw[arr] (tier) -- node[above, font=\scriptsize] {$1-\alpha$} (clip); 
% \draw[arr] (clip) -- (out); 
% \draw[arr, dashed] (clip_model) -- node[right, font=\scriptsize] {$\alpha$} (clip);

% \end{tikzpicture} 
% \caption{Pipeline suy luận (inference) của Track 2.} 
% \label{fig:track2-pipeline} 
% \end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center,
                minimum height=0.9cm, minimum width=2.4cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
]
 
% ---- Thử nghiệm A: Ensemble + TTA ----
\begin{scope}[xshift=0cm, yshift=0cm]
    \node[box, fill=gray!10]  (imgA)  {Ảnh Test};
    \node[box, fill=blue!10,  right=0.6cm of imgA]  (modA)  {$M$ mô hình\\ \textbf{đóng băng}};
    \node[box, fill=orange!20, right=0.6cm of modA] (ensA)  {Trung bình\\ xác suất};
    \node[box, fill=red!10,   right=0.6cm of ensA]  (outA)  {argmax};
    \draw[arr] (imgA) -- (modA);
    \draw[arr] (modA) -- (ensA);
    \draw[arr] (ensA) -- (outA);
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above=0.15cm of modA]
        {(A) Ensemble + TTA};
\end{scope}
 
% ---- Thử nghiệm B: Tier-Fusion ----
\begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-2.8cm]
    \node[box, fill=gray!10]  (imgB)  {Ảnh Test};
    \node[box, fill=blue!10,  right=0.6cm of imgB]  (bbB)   {Backbone\\ \textbf{đóng băng}};
    \node[box, fill=green!15, above right=0.15cm and 0.6cm of bbB] (paramB) {Đầu tham số};
    \node[box, fill=green!15, below right=0.15cm and 0.6cm of bbB] (protoB) {Đầu Prototype};
    \node[box, fill=orange!20, right=3.6cm of bbB]  (tierB) {Tier-fusion};
    \node[box, fill=red!10,   right=0.6cm of tierB] (outB)  {argmax};
    \draw[arr] (imgB) -- (bbB);
    \draw[arr] (bbB)  |- (paramB.west);
    \draw[arr] (bbB)  |- (protoB.west);
    \draw[arr] (paramB.east) -| (tierB.north);
    \draw[arr] (protoB.east) -| (tierB.south);
    \draw[arr] (tierB) -- (outB);
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above=0.65cm of bbB]
        {(B) Tier-Fusion};
\end{scope}
 
% ---- Thử nghiệm C: tau-Normalization ----
\begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-5.6cm]
    \node[box, fill=gray!10]  (imgC)  {Ảnh Test};
    \node[box, fill=blue!10,  right=0.6cm of imgC]  (bbC)   {Backbone\\ \textbf{đóng băng}};
    \node[box, fill=green!15, right=0.6cm of bbC]   (tauC)  {Đầu tham số\\ ($\tau$-norm)};
    \node[box, fill=red!10,   right=0.6cm of tauC]  (outC)  {argmax};
    \draw[arr] (imgC) -- (bbC);
    \draw[arr] (bbC)  -- (tauC);
    \draw[arr] (tauC) -- (outC);
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above=0.15cm of bbC]
        {(C) $\tau$-Normalization};
\end{scope}
 
% ---- Thử nghiệm D: CLIP Fusion ----
\begin{scope}[xshift=0cm, yshift=-8.4cm]
    \node[box, fill=gray!10]  (imgD)  {Ảnh Test};
    \node[box, fill=blue!10,  right=0.6cm of imgD]  (bbD)   {Backbone\\ \textbf{đóng băng}};
    \node[box, fill=green!15, right=0.6cm of bbD]   (visD)  {$p_{\text{vision}}$};
    \node[box, fill=purple!15, right=0.6cm of visD] (fusD)  {Kết hợp lồi\\ ($\alpha$)};
    \node[box, fill=red!10,   right=0.6cm of fusD]  (outD)  {argmax};
    \node[box, fill=gray!5, draw, dashed,
          above=0.5cm of fusD] (clipD) {CLIP Zero-shot\\ (tên lớp)};
    \draw[arr] (imgD) -- (bbD);
    \draw[arr] (bbD)  -- (visD);
    \draw[arr] (visD) -- node[above, font=\scriptsize]{$1{-}\alpha$} (fusD);
    \draw[arr, dashed] (clipD) -- node[right, font=\scriptsize]{$\alpha$} (fusD);
    \draw[arr] (fusD) -- (outD);
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above=0.55cm of bbD]
        {};
    \node[font=\footnotesize\bfseries, above=0.15cm of bbD]
        {(D) CLIP Fusion};
\end{scope}
 
\end{tikzpicture}
\caption{Bốn thử nghiệm inference-time độc lập trong Track~2.
Mỗi ô là một thử nghiệm chạy riêng trên cùng checkpoint từ Track~1;
không có kỹ thuật nào là tiền đề bắt buộc của kỹ thuật khác.
(A)~Ensemble + TTA trung bình xác suất của nhiều mô hình.
(B)~Tier-Fusion trộn đầu tham số và đầu prototype theo nhóm-shot.
(C)~$\tau$-Normalization hiệu chỉnh trọng số classifier trong weight space.
(D)~CLIP Fusion tích hợp zero-shot prior từ mô hình ngôn ngữ-thị giác.}
\label{fig:track2-methods}
\end{figure}



\section{Track 3 --- Thích nghi mô hình nền tảng đóng băng}
\label{sec:track3}

% Đây là phần trọng tâm của đề tài, xuất phát từ một luận điểm: 5 ảnh là không đủ để \emph{học từ
% đầu}, nhưng đủ để \emph{thích nghi nhẹ} một mô hình nền tảng vốn đã hiểu thế giới. Mọi phương pháp
% trong track này đều \textbf{đóng băng backbone} và chỉ học rất ít tham số trên \emph{đặc trưng đã
% trích sẵn và cache}, nên cực nhẹ và phù hợp với môi trường Kaggle. Hình~\ref{fig:fm-pipeline} mô tả
% pipeline chung.
Đây là phần trọng tâm của đề tài, xuất phát từ một luận điểm: 5 ảnh là không đủ để \emph{học từ
đầu}, nhưng đủ để \emph{thích nghi nhẹ} một mô hình nền tảng vốn đã hiểu thế giới. Để hiểu tại sao,
cần nhận ra rằng các foundation model như CLIP được tiền huấn luyện trên hàng trăm triệu cặp
ảnh--văn bản từ web, trong đó ngay cả các khái niệm ``hiếm'' trong tập downstream cũng đã được thấy
dưới nhiều dạng khác nhau. Hơn nữa, CLIP liên kết đặc trưng thị giác với ngôn ngữ, cho phép
zero-shot và few-shot generalization mà model huấn luyện từ đầu không có được. Mọi phương pháp trong
track này đều \textbf{đóng băng backbone} và chỉ học rất ít tham số trên \emph{đặc trưng đã trích
sẵn và cache}, nên cực nhẹ và phù hợp với môi trường Kaggle. Hình~\ref{fig:fm-pipeline} mô tả
pipeline chung.

% Lý do đóng băng backbone không chỉ đơn thuần là để tiết kiệm tính toán. Shi và cộng sự (LIFT, ICML
% 2024) chứng minh rằng fine-tune nặng backbone trên dữ liệu long-tail \emph{làm hại} lớp tail: với
% quá ít mẫu tail, phân phối nội-lớp (intra-class distribution) bị distort giữa train và test, dẫn
% đến ước lượng thấp xác suất điều kiện $P(x|y)$ và gây lệch dự đoán về head. Giữ backbone đóng
% băng ngăn chặn sự distortion này.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.95cm},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
]
  \node[box, fill=gray!10] (img) {Ảnh\\(train/val/test)};
  \node[box, fill=blue!10, right=1.1cm of img] (bb) {Backbone\\ \textbf{đóng băng}\\\scriptsize CLIP / DINOv2};
  \node[box, fill=blue!6, right=1.1cm of bb] (feat) {Đặc trưng\\ \textbf{cache}\\\scriptsize (trích 1 lần)};
  \node[box, fill=green!12, right=1.1cm of feat] (adapt) {Module nhẹ\\\scriptsize adapter / cache / head\\($<$1\% tham số)};
  \node[box, fill=orange!12, right=1.0cm of adapt] (out) {Logit\\ $\to$ argmax};
  \draw[arr] (img) -- (bb);
  \draw[arr] (bb) -- (feat);
  \draw[arr] (feat) -- (adapt);
  \draw[arr] (adapt) -- (out);
  \node[below=0.15cm of bb, font=\scriptsize, text=blue!50!black] {không gradient};
  \node[below=0.15cm of adapt, font=\scriptsize, text=green!40!black] {huấn luyện (Balanced Softmax)};
\end{tikzpicture}
\caption{Pipeline chung của Track 3: đóng băng backbone, trích và cache đặc trưng một lần, rồi chỉ
huấn luyện một module nhẹ ($<$1\% tham số) bằng loss nhận-biết-đuôi.}
\label{fig:fm-pipeline}
\end{figure}

\subsection{CLIP zero-shot và prototype giàu bằng LLM (nguồn: ngôn ngữ)}

% \paragraph{CLIP zero-shot.} CLIP gắn ảnh và văn bản vào cùng một không gian. Với mỗi lớp, ta mã hoá
% câu mẫu ``\texttt{a photo of a \{tên lớp\}}'' thành vector văn bản chuẩn hoá $t_c$; logit zero-shot
% là độ tương đồng cosine có nhiệt độ $z_c(x)=s\cdot \hat\phi(x)^\top t_c$ với
% $s=\exp(\text{logit\_scale})$. Vì không huấn luyện gì và không thấy dữ liệu lệch, CLIP không mang
% thiên lệch head/tail. Nhóm sử dụng \textbf{ViT-B/32} (cấu hình nhẹ nhất).
\paragraph{CLIP zero-shot.}
CLIP \cite{radford2021clip} (Radford et al, ICML 2021) gắn ảnh và văn bản vào cùng một không gian nhúng thông qua
huấn luyện contrastive trên 400 triệu cặp ảnh--văn bản. Với mỗi lớp $c$, ta mã hoá câu mẫu
``\texttt{a photo of a \{tên lớp\}}'' thành vector văn bản chuẩn hoá $L_2$ là $t_c \in \mathbb{R}^d$.
Logit zero-shot là tích vô hướng cosine có nhiệt độ:
\[
  z_c(x) = \tau^{-1} \cdot \hat\phi(x)^\top t_c,
\]
trong đó $\hat\phi(x)$ là đặc trưng ảnh chuẩn hoá $L_2$ và $\tau$ là tham số nhiệt độ được \emph{học
trong quá trình tiền huấn luyện} (không được điều chỉnh trong inference).
 
Vì không tiếp xúc với dữ liệu train downstream, CLIP zero-shot không mang \emph{thiên lệch
downstream} head/tail --- đây là ưu điểm cốt lõi so với model huấn luyện từ đầu trên dữ liệu lệch.
Tuy nhiên, cần lưu ý rằng CLIP vẫn mang một dạng thiên lệch khác: \emph{thiên lệch nhãn từ tiền
huấn luyện} (pretraining label bias) xuất phát từ phân phối Zipf của web data --- các lớp ngữ nghĩa
phổ biến trên internet được biểu diễn tốt hơn trong không gian đặc trưng của CLIP so với các lớp
hiếm (Zhu và cộng sự, NeurIPS 2023). Thiên lệch này sẽ được xử lý bởi GLA ở phần sau. Nhóm sử dụng
\textbf{ViT-B/32} do giới hạn tài nguyên Kaggle.

% \paragraph{Prototype giàu bằng LLM (CuPL).} Câu ``a photo of a \{\}'' khá mỏng về thông tin. Theo
% tinh thần CuPL (Pratt và cộng sự, ICCV 2023), nhóm để một LLM nhỏ (\texttt{Qwen2.5-3B-Instruct})
% sinh khoảng 8 mô tả thị giác cho mỗi lớp (về hình dáng, màu sắc, kết cấu...), mã hoá tất cả bằng
% CLIP rồi \emph{trung bình} lại thành một prototype văn bản giàu hơn $\bar t_c$. Các mô tả này được
% sinh một lần và cache, dùng cho cả zero-shot lẫn khởi tạo đầu LIFT.
\paragraph{Prototype giàu bằng LLM (CuPL).}
Câu ``a photo of a \{\}'' khá mỏng về thông tin thị giác. Theo tinh thần CuPL \cite{pratt2023cupl} (Pratt et al,
ICCV 2023), nhóm sử dụng một LLM nhỏ (\texttt{Qwen2.5-3B-Instruct} thay vì GPT-3 như paper gốc, do
yêu cầu chi phí) để sinh khoảng 8 mô tả thị giác cho mỗi lớp (về hình dáng, màu sắc, kết cấu,
\ldots). Mỗi mô tả được mã hoá độc lập bằng text encoder của CLIP, sau đó \emph{lấy trung bình và
chuẩn hoá lại} $L_2$ thành một prototype văn bản giàu hơn $\bar{t}_c$. Các mô tả này được sinh một
lần và cache, dùng cho cả zero-shot lẫn khởi tạo đầu LIFT.
 
Lưu ý rằng chất lượng mô tả từ model 3B có thể không tương đương GPT-3 DaVinci trong paper gốc ---
đây là đánh đổi giữa chi phí và hiệu năng mà nhóm chấp nhận trong môi trường Kaggle.

\subsection{Tip-Adapter và Tip-Adapter-F (nguồn: truy hồi)}

\paragraph{Trực giác.} Ý tưởng ở đây là phân loại bằng \emph{truy hồi}: ảnh test giống ảnh train nào
trong ``bộ nhớ'' thì bầu theo lớp đó (k-NN mềm), rồi cộng với điểm zero-shot của CLIP. Đây chính là
Tip-Adapter \cite{zhang2022tip} (Zhang et al, ECCV 2022), một phương pháp \emph{không cần huấn luyện}.

% \paragraph{Công thức.} Cache gồm \emph{khoá} $\mathbf{F}$ (đặc trưng train) và \emph{giá trị}
% $\mathbf{L}$ (nhãn one-hot). Với truy vấn $\hat\phi(x)$:
% \begin{equation}
% \text{logit}_{\text{Tip}}(x) = \underbrace{s\,\hat\phi(x)^\top \mathbf{T}^\top}_{\text{zero-shot}}
% + \alpha\cdot \underbrace{\exp\!\big(-\beta(1-\hat\phi(x)\mathbf{F}^\top)\big)\,\mathbf{L}}_{\text{cache (k-NN mềm)}},
% \label{eq:tip}
% \end{equation}
% trong đó $\beta$ điều khiển độ sắc của trọng số lân cận còn $\alpha$ là mức tin cache; cả hai được
% \emph{grid-search trên validation} theo balanced accuracy ($\alpha\in\{1,2,5,\dots,100\}$,
% $\beta\in\{1,2,3,5,7\}$). Một điểm tinh tế cho long-tail là cache mặc định sẽ lệch về head (head có
% nhiều khoá hơn), nên nhóm dùng \textbf{cache cân bằng}: chia mỗi cột-lớp cho số mẫu của lớp đó, biến
% tổng thành \emph{trung bình} để lớp hiếm có tiếng nói ngang với lớp phổ biến.

\paragraph{Công thức.}
Cache gồm \emph{khoá} $\mathbf{F} \in \mathbb{R}^{N \times d}$ (đặc trưng train đã chuẩn hoá $L_2$)
và \emph{giá trị} $\mathbf{L} \in \mathbb{R}^{N \times C}$ (nhãn one-hot trên $C$ lớp), trong đó $N$
là số mẫu train được lưu trong cache.\footnote{Trong thiết lập few-shot cân bằng, người ta thường
lấy $K$ mẫu (shot) cho mỗi lớp, nên $N = CK$ với $C$ là số lớp.} Với đặc trưng truy vấn $f_\text{test} \in \mathbb{R}^{1 \times d}$ (chuẩn hoá $L_2$), theo
Tip-Adapter paper (Eq.~3--4):
\begin{equation}
\text{logit}_{\text{Tip}}(x)
  = \underbrace{f_\text{test}\, W_c^\top}_{\text{zero-shot (CLIP)}}
  + \alpha \cdot \underbrace{\exp\!\bigl(-\beta\,(1 - f_\text{test}\,\mathbf{F}^\top)\bigr)\,\mathbf{L}}_{\text{cache (k-NN mềm)}},
\label{eq:tip}
\end{equation}
trong đó $W_c \in \mathbb{R}^{C \times d}$ là classifier weights từ text encoder của CLIP (không nhân
thêm nhiệt độ trong inference), $\beta$ điều khiển độ sắc của kernel lân cận, và $\alpha$ là hệ số
tin cache. Cả hai được \emph{grid-search trên validation} theo balanced accuracy
($\alpha \in \{1,2,5,\ldots,100\}$, $\beta \in \{1,2,3,5,7\}$).
 
\paragraph{Balanced cache --- đóng góp của nhóm.}
Trong cache mặc định, mỗi lớp head đóng góp $K$ khoá trong khi lớp tail cũng $K$ khoá --- về số
lượng bằng nhau, nhưng khi tập train là long-tail thực sự ($K$ khác nhau giữa các lớp), cache sẽ
lệch về head. Quan trọng hơn, ngay cả khi $K$ bằng nhau theo lớp, các đặc trưng head tạo ra cụm dày
đặc hơn trong không gian đặc trưng, khiến mẫu test dễ bị ``hút'' về head trong k-NN mềm.
 
Để khắc phục, \textbf{nhóm đề xuất biến thể balanced cache}: chia mỗi cột-lớp của ma trận $\mathbf{L}$ cho số mẫu thực tế $n_c$ của lớp đó, biến tổng thành \emph{trung bình theo lớp}, đảm bảo lớp hiếm có đóng góp tương đương lớp phổ biến. Đây là modification của nhóm, không có trong Tip-Adapter paper gốc.
 

% \paragraph{Tại sao Cache cần phải cân bằng?} Trong một bộ nhớ (cache) được xây dựng từ tập huấn luyện long-tail, các đặc trưng của lớp head sẽ tạo thành những cụm cực kỳ dày đặc. Nếu thực hiện k-NN mềm thông thường, một mẫu test rất dễ bị 'hút' vào bầu chọn cho lớp head chỉ vì mật độ mẫu ở đó quá lớn. Việc chia trọng số cho $n_c$ (trung bình hoá) là thao tác toán học bắt buộc để cân bằng lại mật độ không gian, đảm bảo một mẫu lớp hiếm có tiếng nói tương đương với hàng trăm mẫu lớp phổ biến trong việc bầu chọn.

% \paragraph{Tip-Adapter-F.} Đây là biến thể có huấn luyện nhẹ: ta coi các khoá cache như trọng số của
% một lớp tuyến tính (khởi tạo bằng chính các khoá) rồi \emph{tinh chỉnh} vài epoch với Balanced
% Softmax (AdamW, $\text{lr}=10^{-3}$, 20 epoch). Vì khởi tạo từ khoá, tại bước 0 nó \emph{đúng bằng}
% Tip-Adapter không huấn luyện.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.8cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
]

% Node đầu vào
\node[box, fill=blue!10] (feat) at (0,0) {Đặc trưng test\\ $\hat{\phi}(x)$};

% Nhánh trên: Zero-shot
\node[box, fill=gray!15] (text) at (3, 1.5) {Nguyên mẫu\\văn bản $\mathbf{T}$};
\node[box, fill=green!12] (dot1) at (5.5, 1.5) {Tương đồng\\Cosine};

% Nhánh dưới: Cache
\node[box, fill=yellow!20] (keys) at (3, -1.5) {Khoá $\mathbf{F}$\\(Đặc trưng Train)};
\node[box, fill=green!12] (dot2) at (5.5, -1.5) {k-NN mềm\\$e^{-\beta(1-\text{sim})}$};
\node[box, fill=yellow!20] (vals) at (8, -1.5) {Giá trị $\mathbf{L}$\\(Nhãn one-hot)};

% Cộng và Output
\node[circle, draw, thick, fill=orange!20] (add) at (9.5, 0) {$+$};
\node[box, fill=red!10] (out) at (11.5, 0) {Logit cuối};

% Vẽ đường đi nhánh trên
\draw[arr] (feat.east) -- ++(0.5,0) |- (dot1.west);
\draw[arr] (text.east) -- (dot1.west);

% Vẽ đường đi nhánh dưới
\draw[arr] (feat.east) -- ++(0.5,0) |- (dot2.west);
\draw[arr] (keys.east) -- (dot2.west);
\draw[arr] (dot2.east) -- (vals.west);

% Hợp nhất
\draw[arr] (dot1.east) -| node[right, near start, font=\scriptsize] {Điểm Zero-shot} (add.north);
\draw[arr] (vals.east) -| node[right, near start, font=\scriptsize] {$\times \alpha$ (Tin cache)} (add.south);
\draw[arr] (add.east) -- (out.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Cơ chế hoạt động của Tip-Adapter}
\label{fig:tip-adapter}
\end{figure}

\paragraph{Tip-Adapter-F.}
Đây là biến thể có huấn luyện nhẹ: ta coi các khoá $\mathbf{F}$ như trọng số của một lớp tuyến tính
(khởi tạo bằng chính các khoá), rồi \emph{tinh chỉnh} vài epoch. Quan trọng: \emph{chỉ khoá}
$\mathbf{F}$ được unfreeze; giá trị $\mathbf{L}$ (one-hot) vẫn bị đóng băng vì chúng đại diện cho
ground-truth annotations và không nên thay đổi \cite{zhang2022tip} (Zhang et al, 2022). Nhóm dùng Balanced Softmax
(AdamW, $\text{lr}=10^{-3}$, 20 epoch) thay vì SGD như paper gốc. Vì khởi tạo từ khoá, tại bước 0
nó \emph{đúng bằng} Tip-Adapter không huấn luyện.

\subsection{LIFT --- thích nghi nhẹ với khởi tạo ngữ nghĩa (nguồn: vision-language)}
% \paragraph{Động lực.} Thông điệp gốc của LIFT (Shi và cộng sự, ICML 2024) là \emph{fine-tune nặng
% làm hại đuôi}. Nhóm giữ trọn tinh thần đó qua ba thành phần, minh hoạ ở Hình~\ref{fig:lift-arch}:
% \begin{enumerate}
%   \item \textbf{Residual Adapter có cổng (gate).} Adapter có dạng
%         $h = x + g\cdot \text{Up}(\mathrm{ReLU}(\text{Down}(x)))$ với bottleneck $64$ chiều và cổng $g$
%         \emph{khởi tạo bằng 0}. Tại bước 0, adapter là ánh xạ đồng nhất, nên mô hình \emph{đúng bằng
%         CLIP zero-shot} và chỉ rời khỏi đó khi việc huấn luyện thực sự cải thiện được đuôi. Adapter chỉ
%         chiếm dưới 1\% tham số so với backbone.
%   \item \textbf{Cosine classifier khởi tạo từ feature văn bản.} Logit bằng nhiệt độ nhân với cosine
%         giữa đặc trưng và trọng số lớp, cả hai cùng chuẩn hoá $L_2$. Trọng số được \emph{khởi tạo bằng
%         prototype văn bản} của tên lớp, nhờ đó ngay cả lớp 5 ảnh cũng bắt đầu từ một prototype có nghĩa
%         thay vì ngẫu nhiên. Việc dùng cosine còn khiến logit \emph{bất biến} với chuẩn đặc trưng, gỡ
%         thêm một nguồn thiên lệch.
%   \item \textbf{Loss logit-adjusted.} Mô hình được huấn luyện bằng chính \texttt{BalancedSoftmaxLoss}
%         (công thức~\ref{eq:balsoftmax}) để đuôi không bị head lấn át, với AdamW, $\text{lr}=10^{-3}$,
%         weight decay $10^{-2}$, $50$ epoch, và chọn epoch tốt nhất theo balanced val.
% \end{enumerate}
% Cần nói thêm rằng đây là biến thể LIFT ở \emph{mức đặc trưng} (adapter chạy trên feature đã cache)
% nhằm giữ độ nhẹ; tuy vậy thông điệp ``đóng băng backbone $+$ học $<$1\% tham số $+$ loss
% nhận-biết-đuôi'' vẫn được bảo toàn.

\paragraph{Động lực.}
Thông điệp gốc của LIFT \cite{shi2024lift} (Shi et al, ICML 2024) là \emph{fine-tune nặng làm hại đuôi}: full
fine-tuning distort phân phối nội-lớp của tail (do quá ít mẫu), dẫn đến ước lượng thấp
$P(x|y=j)$ và gây lệch dự đoán. Lightweight fine-tuning, ngược lại, cải thiện khả năng phân biệt
(inter-class similarity) mà không làm méo phân phối nội-lớp. Nhóm áp dụng tinh thần này qua ba thành
phần, minh hoạ ở Hình~\ref{fig:lift-arch}.
 
Cần lưu ý: nhóm triển khai LIFT ở \emph{mức đặc trưng đã cache} (adapter chạy trên frozen features
thay vì trên backbone), khác với LIFT paper gốc vốn fine-tune trực tiếp trên các layer của ViT. Đây
là biến thể do yêu cầu giữ độ nhẹ trong môi trường Kaggle; thông điệp cốt lõi ``đóng băng backbone
$+$ học $<1\%$ tham số $+$ loss nhận-biết-đuôi'' vẫn được bảo toàn.


\begin{enumerate}
  \item \textbf{Residual Adapter có cổng (gate).}
        Nhóm thiết kế adapter dạng:
        \[
          h = x + g \cdot \mathrm{Up}\!\bigl(\mathrm{ReLU}(\mathrm{Down}(x))\bigr),
        \]
        với bottleneck $64$ chiều và cổng vô hướng $g$ \emph{khởi tạo bằng 0}. Tại bước 0, adapter là ánh xạ đồng nhất, mô
        hình \emph{đúng bằng} CLIP zero-shot và chỉ rời khỏi điểm xuất phát đó khi huấn luyện thực sự
        cải thiện được đuôi. Adapter chỉ chiếm dưới 1\% tham số so với backbone đóng băng. (Lưu ý: LIFT
        paper gốc không chỉ định kiến trúc gated adapter cụ thể này; đây là lựa chọn thiết kế của nhóm.)
 
  \item \textbf{Cosine classifier với Semantic-Aware Initialization (SAI).}
        Logit bằng nhiệt độ $\sigma$ nhân với cosine giữa đặc trưng và trọng số lớp, cả hai cùng chuẩn
        hoá $L_2$:
        \[
          z_j = \sigma \cdot \frac{w_j^\top f}{\|w_j\|_2 \|f\|_2}.
        \]
        Trọng số $w_j$ được \emph{khởi tạo bằng prototype văn bản} của tên lớp (SAI --- đóng góp của LIFT
        paper), nhờ đó ngay cả lớp 5 ảnh cũng bắt đầu từ một prototype có nghĩa thay vì ngẫu nhiên.
        Việc dùng cosine còn khiến logit \emph{bất biến} với chuẩn đặc trưng, gỡ thêm một nguồn thiên
        lệch (Kang và cộng sự, 2020).
 
  \item \textbf{Loss nhận-biết-đuôi.}
        Mô hình được huấn luyện bằng hàm mất mát Balanced Softmax
        (công thức~\ref{eq:balsoftmax-impl}) với AdamW, $\mathrm{lr}=10^{-3}$, weight
        decay $10^{-2}$, $50$ epoch, chọn epoch tốt nhất theo balanced val. Lưu ý: LIFT paper gốc dùng
        Logit-Adjusted (LA) loss (Menon và cộng sự, 2021); nhóm chọn Balanced Softmax vì đơn giản hơn
        khi kết hợp với cosine classifier và ổn định hơn trong regime few-shot cực đoan khi ước lượng
        prior từ tập train không đáng tin cậy.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.85cm, minimum width=1.7cm},
  arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
]
  \node[box, fill=blue!6] (f) {feature $x$\\\scriptsize (đóng băng)};
  \node[box, fill=green!12, right=1.0cm of f] (down) {Down\\\scriptsize $D\to 64$};
  \node[box, fill=green!12, right=0.5cm of down] (relu) {ReLU};
  \node[box, fill=green!12, right=0.5cm of relu] (up) {Up\\\scriptsize $64\to D$};
  \node[circle, draw, thick, fill=yellow!20, right=0.6cm of up] (gate) {$\times g$};
  \node[circle, draw, thick, right=0.6cm of gate] (add) {$+$};
  \node[box, fill=orange!12, right=0.8cm of add] (cos) {Cosine head\\\scriptsize init $=t_c$};
  \node[box, fill=red!8, right=0.7cm of cos] (loss) {Balanced\\Softmax};

  \draw[arr] (f) -- (down);
  \draw[arr] (down) -- (relu);
  \draw[arr] (relu) -- (up);
  \draw[arr] (up) -- (gate);
  \draw[arr] (gate) -- (add);
  \draw[arr] (add) -- (cos);
  \draw[arr] (cos) -- (loss);
  \draw[arr] (f.south) to[out=-40,in=-140] (add.south);
  \node[below=0.05cm of gate, font=\scriptsize, text=orange!60!black] {$g{=}0$ lúc đầu};
\end{tikzpicture}
\caption{Kiến trúc LIFT: residual adapter có cổng ($g{=}0$ khởi tạo $\to$ bắt đầu từ zero-shot) $+$
cosine head khởi tạo từ feature văn bản, huấn luyện bằng Balanced Softmax. Backbone đóng băng.}
\label{fig:lift-arch}
\end{figure}


\subsection{DINOv2-LIFT --- mô hình nền tảng thị giác thứ hai (nguồn: thị giác)}
% \paragraph{Động lực.} CLIP là một mô hình vision-language; câu hỏi đặt ra là nếu mượn một mô hình
% nền tảng \emph{thị giác thuần} được huấn luyện \emph{tự giám sát} (không ngôn ngữ) thì liệu nó có
% bắt được những chi tiết mà CLIP bỏ lỡ? Để trả lời, nhóm dùng \textbf{DINOv2}
% (\texttt{dinov2\_vits14}, ViT-S/14, đặc trưng CLS $384$ chiều). Vì DINOv2 không có bộ mã hoá văn bản
% nên cũng không có đường zero-shot; do đó đầu cosine của LIFT được khởi tạo bằng
% \textbf{nearest-class-mean} (trung bình đặc trưng train mỗi lớp) thay cho prototype văn bản. Phần
% còn lại --- adapter và Balanced Softmax --- giữ nguyên như LIFT, biến đây thành một thí nghiệm so
% sánh trực tiếp: cùng pipeline LIFT, chỉ đổi backbone.
\paragraph{Động lực.}
CLIP là một mô hình vision-language; câu hỏi đặt ra là nếu mượn một mô hình nền tảng \emph{thị giác
thuần} được huấn luyện \emph{tự giám sát} thì liệu nó có bắt được những chi tiết mà CLIP bỏ lỡ?
DINOv2 \cite{oquab2023dinov2} (Oquab et al, TMLR 2023) là candidate lý tưởng: được huấn luyện trên 142M ảnh được
tuyển chọn (LVD-142M) bằng tổ hợp DINO + iBOT losses, tạo ra đặc trưng thị giác có chất lượng
cạnh tranh với các model weakly-supervised mà không cần nhãn hay văn bản. Nhóm dùng
\textbf{DINOv2} biến thể ViT-S/14 (đặc trưng CLS $384$ chiều) --- mô hình nhỏ
nhất trong họ DINOv2, phù hợp với tài nguyên Kaggle.
 
Vì DINOv2 không có bộ mã hoá văn bản nên không có đường zero-shot; đầu cosine của LIFT được khởi tạo
bằng \textbf{nearest-class-mean} (NCM --- trung bình đặc trưng train mỗi lớp) thay cho SAI. Với chỉ
5 ảnh/lớp tail, NCM có thể nhiễu, nhưng vẫn tốt hơn khởi tạo ngẫu nhiên vì cung cấp hướng trung
bình của lớp. Phần còn lại --- adapter và Balanced Softmax --- giữ nguyên như LIFT, biến đây thành
một thí nghiệm so sánh trực tiếp: cùng pipeline, chỉ đổi backbone và cách khởi tạo head.


\subsection{Sinh đặc trưng bằng diffusion và feature mixup (nguồn: sinh dữ liệu / augment)}
\paragraph{Feature diffusion (LDMLR-style).}
% Thay vì sinh \emph{ảnh}, nhóm huấn luyện một DDPM nhỏ
% \emph{trên không gian đặc trưng}: 
Thay vì sinh \emph{ảnh} (tốn kém), nhóm huấn luyện một DDPM nhỏ \emph{trên không gian đặc trưng},
lấy cảm hứng từ LDMLR \cite{han2024ldmlr} (Han et al, 2024). Khác với LDMLR gốc dùng encoder CNN (ResNet-32/10)
trên ảnh, nhóm dùng trực tiếp đặc trưng CLIP đã cache --- một adaptation quan trọng cần lưu ý. Cụ thể, một MLP khử nhiễu $\epsilon_\theta$ có điều kiện theo lớp và bước thời gian được tối ưu hoá
qua loss MSE dự đoán nhiễu (DDPM training objective):
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\text{DDPM}} = \mathbb{E}_{x_0, \epsilon \sim \mathcal{N}(0,\mathbf{I}), t} \left[ \lVert \epsilon - \epsilon_\theta(x_t, t, c) \rVert_2^2 \right],
\end{equation}
trong đó $x_0$ là vector đặc trưng gốc, $t$ là bước thời gian, $c$ là nhãn lớp điều kiện, $\epsilon$ là nhiễu thực tế và $\epsilon_\theta$ là nhiễu do mô hình dự đoán. 
\medskip

Khi sinh đặc trưng cho lớp tail, quá trình lấy mẫu ngược (reverse sampling) đi từ nhiễu thuần tuý $x_T \sim \mathcal{N}(0,\mathbf{I})$ lùi dần về $x_0$ theo công thức:
\begin{equation}
    x_{t-1} = \frac{1}{\sqrt{\alpha_t}} \left( x_t - \frac{1 - \alpha_t}{\sqrt{1 - \bar{\alpha}_t}} \epsilon_\theta(x_t, t, c) \right) + \sigma_t z,
\end{equation}
với $z \sim \mathcal{N}(0,\mathbf{I})$ (áp dụng khi $t>0$). Bằng cách cung cấp điều kiện lớp hiếm $c_{\text{tail}}$, mô hình sẽ hội tụ về các vector đặc trưng mang ngữ nghĩa của vùng đuôi.
\medskip

Sau quá trình sinh, ta huấn luyện LIFT trên hỗn hợp đặc trưng \emph{thật $+$ tổng hợp}. Ý tưởng là
cân bằng lại tập huấn luyện ở mức feature, vốn rẻ hơn nhiều so với sinh ảnh toàn phần. Tỉ lệ
đóng góp của đặc trưng tổng hợp cần được điều chỉnh cẩn thận --- LDMLR paper cho thấy augmentation
ratio tối ưu khác nhau tùy dataset và model.


\paragraph{Feature mixup (CMO ở mức feature).} Ở đây nhóm chuyển ý tưởng CMO vào không gian đặc
trưng: trộn lồi một batch với các đối tác lấy từ luồng \emph{thiên-đuôi} (trọng số $\propto 1/n_c$),
$\tilde x=\lambda x_a+(1-\lambda)x_b$, $\lambda\sim\mathrm{Beta}(\alpha,\alpha)$, với mất mát
hai-nhãn-mềm; cơ chế này được bật khi áp dụng feature mixup trong lúc huấn luyện LIFT. Việc so sánh
biến thể LIFT-CLIP dùng feature mixup (trộn feature thật) với biến thể dùng diffusion (sinh feature)
chính là để trả lời: kiểu augment nào giúp đuôi nhiều hơn?

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.8cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=2.5mm]}, thick},
]

% Cột 1: Không gian ban đầu
\node[box, fill=blue!5, dashed, minimum width=2.5cm, minimum height=3.5cm] (space) at (0,0) {};
\node[above=0.1cm of space] {\textbf{Không gian Lệch}};

\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h1) at (-0.5, 0.8) {H};
\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h2) at (0.6, 0.4) {H};
\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h3) at (-0.2, -0.5) {H};
\node[circle, fill=red!80, text=white, inner sep=2pt] (t1) at (0.3, -1.2) {T};

% Cột 2: Module Sinh
\node[box, fill=purple!15] (gen) at (6, 0) {Module Sinh / Trộn\\(DDPM / Mixup)};

% Cột 3: Không gian cân bằng
\node[box, fill=green!5, dashed, minimum width=2.8cm, minimum height=3.5cm] (space2) at (12,0) {};
\node[above=0.1cm of space2] {\textbf{Đặc trưng Cân bằng}};

\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h1_n) at (11.5, 1.3) {H};
\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h2_n) at (12.6, 0.9) {H};
\node[circle, fill=blue!80, text=white, inner sep=2pt] (h3_n) at (11.8, 0) {H};
\node[circle, fill=red!80, text=white, inner sep=2pt] (t1_n) at (12.3, -0.7) {T};

% Điểm sinh thêm (viền đứt nét)
\node[circle, fill=red!20, draw=red!80, dashed, inner sep=2pt] (t2_n) at (11.4, -0.9) {T};
\node[circle, fill=red!20, draw=red!80, dashed, inner sep=2pt] (t3_n) at (12.7, -0.4) {T};
\node[circle, fill=red!20, draw=red!80, dashed, inner sep=2pt] (t4_n) at (11.7, -1.3) {T};

% Vẽ mũi tên
\draw[arr] (space.east) -- node[above, font=\scriptsize] {Huấn luyện} (gen.west);
\draw[arr] (gen.east) -- node[above, font=\scriptsize] {Lấy mẫu ngược} (space2.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Trực quan hoá quá trình tăng cường ở mức đặc trưng (Feature-level augmentation).}
\label{fig:feature-synthesis}
\end{figure}

\subsection{Generalized Logit Adjustment (GLA) --- đo công bằng}
% \paragraph{Động lực.} Bản thân mô hình nền tảng cũng được huấn luyện trên dữ liệu web \emph{lệch},
% nên mang sẵn một thiên lệch nhãn từ pretraining. GLA (Zhu và cộng sự, NeurIPS 2023) gỡ thiên lệch
% đó, qua đó tổng quát hoá Balanced Softmax sang ``prior của foundation model''.
% \paragraph{Công thức.} Ta ước lượng log-bias từ \emph{trung bình dự đoán} của mô hình trên tập đánh
% giá (transductive, không dùng nhãn), $b_c=\log\big(\frac{1}{N}\sum_i \mathrm{softmax}(z(x_i))_c\big)$,
% rồi điều chỉnh $\hat z = z - \gamma\, b$ với cường độ $\gamma$ chọn trên validation. Do lưới $\gamma$
% luôn chứa giá trị $0$, GLA không bao giờ làm xấu đi kết quả được chọn.
\paragraph{Động lực.}
Như đã đề cập ở phần CLIP zero-shot, bản thân foundation model cũng được huấn luyện trên dữ liệu web
\emph{lệch theo Zipf}, nên mang sẵn một \emph{thiên lệch nhãn từ tiền huấn luyện} (pretraining label
bias). GLA \cite{zhu2023gla} (Zhu et al, NeurIPS 2023) gỡ thiên lệch đó và chứng minh rằng GLA là Bayes optimal
classifier khi kết hợp hai model: zero-shot và fine-tuned.
 
\paragraph{Công thức GLA gốc.}
GLA (Eq.~2 trong paper) định nghĩa:
\[
  f_{\text{gla}}(x) = f_{\text{ft}}(x) + f_{\text{zs}}(x) - \pi_s - \pi_p,
\]
trong đó $\pi_s = \log P_s(y)$ là log-prior downstream (biết từ training set) và $\pi_p = \log P_p(y)$
là log-prior tiền huấn luyện (cần ước lượng). GLA ước lượng $\hat\pi_p$ bằng bài toán tối ưu hoá có
ràng buộc:
\[
  q^* = \arg\min_{q \in \Delta_C} \mathcal{R}_t(f_{\text{zs}} - \log q),
\]
trong đó $\Delta_C$ là simplex xác suất $C$ chiều. GLA paper chứng minh rằng kết hợp equal-weight
($f_{\text{ft}} + f_{\text{zs}} - \hat\pi_s - \hat\pi_p$) là Bayes optimal --- \emph{không cần}
hyperparameter điều chỉnh tỉ lệ.

\paragraph{Biến thể nhóm sử dụng.}
Nhóm áp dụng một approximation đơn giản hơn: ước lượng log-bias từ \emph{trung bình dự đoán} của
mô hình trên tập đánh giá (transductive, không dùng nhãn):
\[
  \hat b_c = \log\!\Bigl(\tfrac{1}{N}\sum_i \mathrm{softmax}(z(x_i))_c\Bigr),
\]
rồi điều chỉnh $\hat{z} = z - \gamma\, \hat b$ với cường độ $\gamma$ chọn trên validation. Đây là
sự đơn giản hóa so với GLA gốc (thay optimization bằng averaging, thêm siêu tham số $\gamma$ thay
vì equal-weight cố định). Do lưới $\gamma$ luôn chứa $\gamma=0$, biến thể này không bao giờ làm xấu
hơn kết quả chưa điều chỉnh.


\subsection{Fusion nhận-biết-đuôi (kiểm bù trừ)}
\paragraph{Động lực.} Nếu mỗi nguồn tri thức mạnh ở một vùng khác nhau của đuôi thì việc gộp chúng
đúng cách phải tốt hơn từng nguồn riêng lẻ --- và đây cũng chính là phép kiểm \emph{bù trừ}. Fusion
ở đây tổng quát hoá tier-fusion/CLIP-fusion sang $N$ chuyên gia, với \textbf{trọng số riêng cho từng
nhóm-shot} (many/medium/few) tinh chỉnh trên validation. Vì validation thiếu lớp tail, trọng số
nhóm \emph{few} được \emph{buộc theo nhóm medium} (được quy định rõ, không suy đoán).
\paragraph{Hai biến thể.} 
% Biến thể thứ nhất, \texttt{fusion\_tailaware}, tìm trọng số trộn lồi theo
% lưới đơn hình (simplex grid). Biến thể thứ hai, \texttt{fusion\_greedy}, dùng \emph{greedy ensemble
% selection} (Caruana và cộng sự, ICML 2004; theo tinh thần greedy soup của Wortsman và cộng sự, ICML
% 2022): bắt đầu từ chuyên gia đơn tốt nhất mỗi nhóm và chỉ \emph{thêm} chuyên gia nếu việc đó cải
% thiện balanced accuracy của nhóm. Theo cách xây dựng, greedy luôn \emph{$\ge$ chuyên gia đơn tốt
% nhất} trên validation, nên không bị tụt ở many/medium như lưới có thể gặp khi một chuyên gia (DINOv2)
% áp đảo.
Biến thể thứ nhất --- \emph{fusion theo nhóm-shot} --- tìm trọng số trộn lồi theo lưới đơn hình (simplex
grid). Biến thể thứ hai --- \emph{fusion greedy} --- dùng \emph{greedy ensemble selection} \cite{caruana2004ensemble} (Caruana et al, ICML 2004): bắt đầu từ chuyên gia đơn tốt nhất mỗi nhóm và chỉ \emph{thêm} chuyên gia nếu
việc đó cải thiện balanced accuracy của nhóm trên validation. Đây là ensemble ở mức logit (kết hợp
dự đoán), khác với Model Soups \cite{wortsman2022soups} (Wortsman et al, ICML 2022) vốn kết hợp weight trong không gian
tham số.
 
Theo cách xây dựng, greedy luôn $\ge$ chuyên gia đơn tốt nhất \emph{trên validation}, tránh tụt ở
many/medium khi một chuyên gia áp đảo. Tuy nhiên cần lưu ý: greedy selection trên validation có
nguy cơ overfit --- đây là limitation cần thừa nhận khi đánh giá kết quả test.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    font=\small,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=0.8cm},
    arr/.style={-{Stealth[length=3.5mm, width=2.5mm]}, thick},
]

% Các chuyên gia (Experts)
\node[box, fill=gray!15] (clip) at (0, 1.5) {Chuyên gia Ngôn ngữ\\(CLIP Zero-shot)};
\node[box, fill=blue!15] (lift) at (0, 0) {Chuyên gia Tinh chỉnh\\(CLIP-LIFT)};
\node[box, fill=green!15] (dino) at (0, -1.5) {Chuyên gia Hình học\\(DINOv2-LIFT)};

% Khối trộn (Fusion)
\node[box, fill=orange!20, minimum height=3.5cm, minimum width=2.5cm] (fusion) at (5, 0) {\textbf{Bộ trộn lồi}\\\textbf{Nhận-biết-đuôi}\\(Tail-aware\\Fusion)};

% Nhãn trọng số phía trên khối trộn
\node[above=0.1cm of fusion, font=\scriptsize, text=red!60!black] {Trọng số $\alpha$ khác biệt theo nhóm (Many/Med/Few)};

% Đầu ra
\node[box, fill=red!15] (out) at (9.5, 0) {Dự đoán\\cuối cùng};

% Mũi tên
\draw[arr] (clip.east) -- (fusion.west |- clip.east);
\draw[arr] (lift.east) -- (fusion.west |- lift.east);
\draw[arr] (dino.east) -- (fusion.west |- dino.east);
\draw[arr] (fusion.east) -- (out.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Cơ chế hoạt động của Fusion nhận-biết-đuôi.}
\label{fig:tail-aware-fusion}
\end{figure}

\section{Pipeline đề xuất của nhóm}
\label{sec:proposed}

Tổng hợp lại, ``phương pháp đề xuất'' của nhóm không phải một thuật toán đơn lẻ mà là một
\emph{khung nghiên cứu có thiết kế}: một pipeline thống nhất trải qua bốn giai đoạn, trong đó mỗi
thành phần cũ được \emph{tái dùng} làm công cụ cho giai đoạn sau (Bảng~\ref{tab:reuse}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tái dùng có hệ thống các thành phần xuyên suốt bốn giai đoạn.}
\label{tab:reuse}
\begin{tabular}{p{4.2cm} p{8.6cm}}
\toprule
\textbf{Thành phần (xuất xứ)} & \textbf{Được tái dùng làm gì ở Track 3} \\
\midrule
Balanced Softmax (Track 1, loss) & Loss huấn luyện của \emph{mọi} expert LIFT / Tip-Adapter-F; được
GLA tổng quát hoá sang prior của foundation model. \\
CMO (Track 1, dữ liệu) & Chuyển vào không gian feature thành biến thể LIFT-CLIP có feature mixup. \\
Tier-fusion / CLIP-fusion (Track 2) & Tổng quát hoá thành fusion $N$-expert nhận-biết-đuôi (kiểm bù trừ). \\
Mô hình CMO huấn luyện từ đầu (Track 1) & Mốc \emph{đối chứng} ``không tri thức ngoài'' cho Phase 3. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Một số thiết kế then chốt cùng lý do của chúng có thể nêu ra như sau. Trước hết là việc
\emph{đóng băng backbone và chỉ học dưới 1\% tham số}: với 5 ảnh/lớp, fine-tune nặng sẽ overfit và
``quên'' tri thức zero-shot ở đuôi --- điều sẽ được kiểm chứng bằng Ablation B --- trong khi việc
cache feature một lần khiến toàn bộ Track 3 chạy được trong vài phút trên GPU Kaggle. Tiếp theo là
\emph{khởi tạo có ngữ nghĩa}: cosine head được khởi tạo từ feature văn bản (CLIP) hoặc class-mean
(DINOv2), cho lớp 5 ảnh một điểm xuất phát hợp lý thay vì ngẫu nhiên. Bên cạnh đó, \emph{loss
nhận-biết-đuôi} (Balanced Softmax / GLA) được dùng xuyên suốt nhằm bảo đảm gradient không bị head
chi phối ở bất kỳ expert nào. Cuối cùng, \emph{mọi siêu tham số đều được chọn trên validation} chứ
không đụng tới test, để kết quả thu được là đáng tin cậy.
