\chapter{Các chiến lược đánh giá và độ đo áp dụng}
\label{chap:eval}

Trên dữ liệu long-tailed, chọn sai thước đo gần như đồng nghĩa với sai từ gốc. Chương này trình bày
giao thức đánh giá nghiêm ngặt mà nhóm áp dụng đồng nhất cho mọi phương pháp, ý nghĩa của từng độ
đo, cùng cấu hình thực nghiệm và các mốc đối chứng (baseline).

\section{Chiến lược chọn mô hình và giao thức đánh giá}

\subsection{Tách validation, không bao giờ đụng test}
Như đã nêu ở Chương~\ref{chap:data}, một tỉ lệ $\text{VAL\_FRACTION}=0.1$ được tách phân tầng từ
train để \emph{chọn checkpoint và tinh chỉnh siêu tham số}, còn tập test \emph{chỉ} dùng cho con số
báo cáo cuối cùng. Đây là điểm khác biệt so với một số báo cáo long-tail vô tình chọn mô hình ngay
trên test, qua đó tạo ra kết quả lạc quan giả. Vì tập validation vẫn giữ hình dạng long-tail, việc
chọn theo balanced accuracy là cần thiết để không thiên về head.

\subsection{Hệ quả: validation thiếu lớp đuôi}
Do mỗi lớp phải giữ ít nhất một ảnh train và lớp tail chỉ có 5 ảnh (giữ nguyên cả 5), tập validation
thường \emph{không chứa lớp tail}. Đây là một hạn chế cố hữu của giao thức và ảnh hưởng trực tiếp
tới cách tinh chỉnh. Cụ thể, với các trọng số fusion theo nhóm-shot, nhóm \emph{few} không có tín
hiệu trên validation nên được \textbf{buộc theo trọng số của nhóm medium} (đây là quyết định được
ghi rõ trong mã, không phải suy đoán). Tương tự, cường độ GLA và $\tau$ của $\tau$-norm đều được
chọn trên validation, với lưới luôn chứa giá trị ``không can thiệp'' ($0$) để trong trường hợp xấu
nhất cũng không làm xấu kết quả.

\section{Các độ đo đánh giá}
\label{sec:metrics}

Gọi $\text{recall}_c = \text{TP}_c/(\text{TP}_c+\text{FN}_c)$ là recall (độ nhạy) của lớp $c$. Các
độ đo dưới đây được tính trong \texttt{src/evaluation/metrics.py}.

Thước đo \emph{chính} là \textbf{balanced accuracy}, tức trung bình recall trên các lớp,
$\text{bal-acc}=\frac{1}{C}\sum_{c}\text{recall}_c$. Mỗi lớp đóng góp như nhau bất kể tần suất, nên
cải thiện ở tail không bị ``nuốt'' bởi head; và vì test cân bằng, đại lượng này trùng với accuracy
thô. Đi kèm với nó là \textbf{few-shot accuracy} --- trung bình recall \emph{chỉ trên nhóm
few-shot} --- cùng các đại lượng tương tự cho many-shot và medium-shot, cho phép ``mổ xẻ'' hiệu năng
theo mức độ hiếm. Ngoài ra, \textbf{macro-F1} (trung bình F1 trên các lớp) nhạy với cả precision lẫn
recall của lớp hiếm.

Một độ đo đặc biệt hữu ích là \textbf{G-mean}, trung bình \emph{nhân} của recall các lớp,
$\text{G}=\big(\prod_c \text{recall}_c\big)^{1/C}=\exp\!\big(\frac{1}{C}\sum_c\log\text{recall}_c\big)$.
Vì là trung bình nhân, chỉ cần \emph{một} lớp có recall $\approx 0$ cũng đủ kéo G-mean về gần $0$,
nên đây là thước đo khắc nghiệt nhất với hiện tượng bỏ rơi lớp tail. Trong kết quả, các phương pháp
làm tail ``chết'' (chẳng hạn baseline) có G-mean rất nhỏ (cỡ $0.1$), trong khi các phương pháp cứu
được tail lại có G-mean cao hơn hẳn --- một tín hiệu chẩn đoán rất trực quan. Sau cùng, \textbf{accuracy
thô} và \textbf{MCC} cũng được tính để tham khảo, nhưng \emph{không} dùng làm thước đo chính vì
accuracy thô bị head thống trị.

Về mặt kỹ thuật, cảnh báo của sklearn ``\texttt{y\_pred contains classes not in y\_true}'' là vô
hại trên validation long-tail (val thiếu một số lớp) và đã được chủ động chặn.

\section{Cấu hình thực nghiệm}

\subsection{Môi trường}
Toàn bộ huấn luyện chạy trên GPU Kaggle (NVIDIA T4, có cấu hình $2\times$T4); cờ
\texttt{USE\_MULTI\_GPU} chia batch trích đặc trưng (chỉ forward, an toàn) lên hai GPU. Framework là
PyTorch (2.6); cần lưu ý PyTorch 2.6 đặt \texttt{torch.load} mặc định \texttt{weights\_only=True},
nên toàn bộ điểm nạp checkpoint trong project dùng \texttt{weights\_only=False} và lưu scalar dưới
dạng \texttt{float} Python. Các thư viện ngoài gồm \texttt{open\_clip\_torch} (CLIP),
\texttt{torch.hub} (DINOv2), \texttt{transformers} (LLM \texttt{Qwen2.5-3B-Instruct}) và
\texttt{scikit-learn} (độ đo, t-SNE); riêng CLIP/DINOv2/LLM cần Internet trên Kaggle để tải trọng
số lần đầu. Để bảo đảm tái lập, nhóm cố định hạt giống ($42$) và đặt
\texttt{cudnn.deterministic=True}, trong khi episode của meta-learning dùng một bộ sinh ngẫu nhiên
riêng.

\subsection{Siêu tham số huấn luyện}
Bảng~\ref{tab:hparams} tổng hợp các siêu tham số chính, lấy trực tiếp từ mã nguồn.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Siêu tham số chính của các phương pháp (theo mã nguồn).}
\label{tab:hparams}
\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Phương pháp / thành phần} & \textbf{Cấu hình tối ưu hoá} & \textbf{Ghi chú} \\
\midrule
Track 1 (chung) & SGD, lr $0.1$, momentum $0.9$, wd $5\!\times\!10^{-4}$ & 200 epoch, cosine, batch 128 \\
\quad SupCon pretrain & SGD, lr $0.5$, wd $10^{-4}$, $\tau{=}0.07$ & 200 epoch; head $512\!\to\!512\!\to\!128$ \\
\quad cRT (decoupling/supcon) & lr $0.1$, sampler cân bằng & 10 epoch, đóng băng BN \\
\quad Meta (ProtoNet) & Adam, lr $10^{-3}$ & 5-way 5-shot 15-query, 100 episode/epoch \\
\quad CMO/Mixup/CutMix & $\alpha{=}1.0$, xác suất trộn $0.5$ & tiêu chí Balanced Softmax \\
\midrule
Tip-Adapter & grid $\alpha,\beta$ trên val & training-free; cache cân bằng \\
Tip-Adapter-F & AdamW, lr $10^{-3}$ & 20 epoch, Balanced Softmax \\
LIFT / DINOv2-LIFT & AdamW, lr $10^{-3}$, wd $10^{-2}$ & 50 epoch, bottleneck 64, cosine \\
Feature diffusion & AdamW, lr $10^{-3}$ & 100 bước, lịch $\beta\in[10^{-4},0.02]$ \\
CLIP fine-tune (ablation) & AdamW, lr $10^{-4}$ & 10 epoch; depth: linear/last-block/full \\
\midrule
Backbone nền tảng & CLIP ViT-B/32 ($512$d); DINOv2 ViT-S/14 ($384$d) & \emph{đóng băng} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Trước mỗi lần chạy đầy đủ, nhóm đều thực hiện một bước smoke-test nhanh
(\texttt{MAX\_TRAIN\_SAMPLES=2000}, \texttt{EPOCHS=5}) để bảo đảm pipeline thông suốt, rồi mới chạy
đầy đủ với \texttt{EPOCHS=200}.

\section{Các mốc đối chứng (baselines)}

Để định vị chính xác đóng góp, báo cáo sử dụng nhiều lớp baseline khác nhau. \emph{Baseline tuyệt
đối} là ResNet-18 $+$ cross-entropy, đóng vai mốc ``không can thiệp'' --- mọi cải thiện so với nó
đều cho thấy giá trị của can thiệp tail-aware. \emph{Trần from-scratch} là \texttt{cmo}, phương pháp
huấn luyện-từ-đầu mạnh nhất, đồng thời là ``đối chứng không tri thức ngoài'' cho toàn bộ Track 3.
\emph{Mốc zero-shot} là CLIP zero-shot, đóng vai mốc sàn của track tri thức ngoài (không huấn luyện
gì). Cuối cùng là các \emph{mốc ablation}: chuỗi DINOv2 (linear-probe$+$CE $\to$
linear-probe$+$Balanced-Softmax $\to$ LIFT đầy đủ) dùng để tách đóng góp của \emph{loss} và của
\emph{kiến trúc}, còn chuỗi độ-sâu fine-tune CLIP dùng để kiểm luận điểm ``fine-tune nặng hại
đuôi''.

Việc tách thành hai bảng riêng --- \emph{leaderboard from-scratch} và \emph{bảng tri thức ngoài}
--- là có chủ đích: các phương pháp dùng tri thức ngoài vốn không cùng setup với from-scratch, nên
trình bày riêng sẽ ``chính danh'' hơn khi so sánh.
