\chapter{Giới thiệu đề tài}
\label{chap:intro}

\section{Đặt vấn đề}

Các mô hình nhận dạng ảnh hiện đại đạt độ chính xác rất cao khi được huấn luyện trên những bộ dữ
liệu \emph{cân bằng}, nơi mỗi lớp có số lượng mẫu xấp xỉ nhau, chẳng hạn ImageNet hay CIFAR gốc. Tuy
nhiên, dữ liệu thu thập trong thế giới thực gần như luôn tuân theo một phân bố tần suất
\textbf{đuôi-dài} (long-tailed distribution): số lượng mẫu giảm rất nhanh khi đi từ các lớp phổ biến
(head) sang các lớp hiếm (tail). Đây thực chất là phản ánh của một quy luật tự nhiên --- một vài
khái niệm xuất hiện thường xuyên, trong khi phần lớn khái niệm còn lại thì hiếm gặp.

Sự mất cân bằng tạo ra một cái bẫy kép cho quá trình học. Trước hết, hàm mục tiêu chuẩn
(cross-entropy) tối ưu \emph{tổng} sai số trên toàn bộ tập huấn luyện; vì các lớp head đóng góp đại
đa số mẫu, mô hình bị kéo về phía dự đoán tốt cho head và gần như ``bỏ rơi'' các lớp tail. Tiếp đó,
nếu đánh giá bằng \emph{độ chính xác thô} (overall accuracy), chỉ số này lại bị các lớp đông mẫu chi
phối, nên có thể trông rất cao trong khi các lớp hiếm gần như không bao giờ được dự đoán đúng. Hệ
quả là một mô hình ``đẹp trên giấy'' vẫn có thể hoàn toàn vô dụng đối với chính những lớp mà người
dùng quan tâm nhất.

Bài toán càng trở nên gay gắt khi đuôi cực ngắn. Trong cấu hình mà nhóm nghiên cứu, lớp hiếm nhất
chỉ có \textbf{5 ảnh} huấn luyện. Với vỏn vẹn 5 ảnh, việc \emph{học từ đầu} một bộ trích đặc trưng
sâu cho lớp đó gần như là bất khả thi: mạng không có đủ tín hiệu để khái quát hoá, và mọi can thiệp
ở mức hàm mất mát hay bộ lấy mẫu cũng chỉ giải quyết được một phần. Chính giới hạn này dẫn nhóm tới
một câu hỏi sâu hơn: khi dữ liệu của bản thân bài toán đã quá ít, liệu ta có thể \emph{mượn tri thức
từ bên ngoài} --- từ những mô hình đã được huấn luyện trên lượng dữ liệu khổng lồ --- để cứu lấy
đuôi hay không?

\section{Tổng quan về bài toán}

\subsection{Phát biểu bài toán}

Xét một tập huấn luyện $\mathcal{D}_{\text{train}}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^{N}$ gồm ảnh $x_i$ và nhãn
$y_i\in\{1,\dots,C\}$, trong đó số lượng mẫu mỗi lớp $n_c=|\{i: y_i=c\}|$ chênh lệch rất lớn. Không
mất tính tổng quát, giả sử các lớp đã được sắp theo thứ tự tần suất giảm dần
$n_1 \ge n_2 \ge \dots \ge n_C$. Mức độ mất cân bằng được đặc trưng bởi \textbf{hệ số mất cân bằng}
(imbalance factor):
\begin{equation}
\text{IF} = \frac{n_{\max}}{n_{\min}} = \frac{n_1}{n_C}.
\end{equation}
Mục tiêu là học một hàm phân loại $f$ hoạt động tốt \emph{đồng đều trên mọi lớp}. Yêu cầu này được
hiện thực hoá bằng cách đánh giá trên một tập kiểm tra \textbf{cân bằng} $\mathcal{D}_{\text{test}}$,
tức mỗi lớp có cùng số ảnh. Khi tập test cân bằng, độ chính xác thô trùng với \emph{độ chính xác cân
bằng} (balanced accuracy --- trung bình recall trên các lớp); do đó đại lượng cần tối ưu chính là
balanced accuracy và \emph{độ chính xác trên nhóm lớp hiếm} (few-shot accuracy), chứ không phải
accuracy thô.

\subsection{Các thách thức chính}

Bài toán long-tailed đặt ra một loạt thách thức đan xen. Thứ nhất là \textbf{thiên lệch của hàm mất
mát}: cross-entropy chuẩn ngầm giả định prior lớp đồng đều, nên trên dữ liệu lệch, gradient bị các
lớp head chi phối và đẩy biên quyết định lấn sang vùng của các lớp tail. Thứ hai là \textbf{thiên
lệch của bộ phân loại}: ngay cả khi đặc trưng đã đủ tốt, chuẩn (norm) của vector trọng số ở lớp head
vẫn lớn hơn lớp tail, khiến logit của head bị thổi phồng một cách hệ thống --- một dạng thiên lệch
nằm ở \emph{đầu phân loại} chứ không phải ở đặc trưng. Thứ ba là \textbf{sự khan hiếm dữ liệu cực độ
ở đuôi}: với chỉ 5 ảnh mỗi lớp, phương sai ước lượng rất lớn và mô hình không thể học được biến
thiên nội lớp như góc nhìn, nền hay ánh sáng chỉ từ vài ví dụ. Bên cạnh đó còn có \textbf{cạm bẫy
đánh giá}: cả việc dùng accuracy thô lẫn việc chọn mô hình trực tiếp trên tập test đều có thể tạo ra
kết quả lạc quan giả, nên cần một giao thức đo lường nghiêm ngặt với mô hình được chọn trên một tập
validation tách riêng. Cuối cùng, độ khó còn thay đổi theo \textbf{bản chất miền dữ liệu}: trên dữ
liệu \emph{fine-grained} (phân biệt các loài chim rất giống nhau), các lớp chỉ khác biệt ở những chi
tiết tinh vi, khiến việc học từ ít mẫu càng trở nên nan giải.

\subsection{Mục tiêu của nhóm}

Thay vì theo đuổi một con số state-of-the-art đơn lẻ, nhóm hướng tới việc dựng nên một
\textbf{bức tranh so sánh trung thực và có chiều sâu} về các họ phương pháp xử lý long-tailed. Toàn
bộ nghiên cứu được tổ chức theo một mạch tư duy rõ ràng: \emph{đo cho đúng $\rightarrow$ sửa bộ phân
loại $\rightarrow$ mượn tri thức ngoài}. Điểm thú vị của mạch này là mỗi bước tuy ``rẻ'' hơn (huấn
luyện ít tham số hơn) nhưng lại cải thiện đuôi nhiều hơn bước trước, và đó chính là thông điệp khoa
học mà báo cáo muốn chứng minh bằng số liệu thực nghiệm trên hai bộ dữ liệu.

\section{Cách tiếp cận của nhóm chúng tôi}

Toàn bộ thực nghiệm được tổ chức thành \textbf{ba lớp tiếp cận} (track), triển khai qua bốn giai đoạn
(phase) liên hoàn; Hình~\ref{fig:overview-approach} tóm tắt cấu trúc tổng thể này.

\textbf{Track 1 --- Huấn luyện từ đầu} (Phase 1) sử dụng một mạng ResNet-18 huấn luyện hoàn toàn từ
đầu trên dữ liệu lệch, nhằm khảo sát câu hỏi: \emph{can thiệp ở tầng nào thì giúp được đuôi?} Các
phương pháp được sắp xếp theo tầng can thiệp --- mất mát (Balanced Softmax), bộ phân loại
(Decoupling/cRT), biểu diễn (SupCon), dữ liệu (CMO/Mixup/CutMix), cùng một nhánh meta-learning
(ProtoNet). Đây vừa là \emph{trần} của việc học từ đầu, vừa đóng vai trò mốc đối chứng cho các track
sau.

\textbf{Track 2 --- Tái dùng checkpoint, không huấn luyện lại} khai thác thêm điểm số từ
các checkpoint đã có mà \emph{không huấn luyện thêm}, thông qua ensemble (kèm TTA), tier-fusion (đầu
tham số cho head, prototype cho tail), $\tau$-normalization (chuẩn hoá norm trọng số) và CLIP fusion
(trộn mô hình thị giác với CLIP zero-shot).

\textbf{Track 3 --- Thích nghi mô hình nền tảng đóng băng} là phần trọng tâm.
Thay vì học từ đầu, nhóm \emph{đóng băng} một mô hình nền tảng (CLIP, DINOv2) và chỉ học vài tham số
nhỏ trên đặc trưng đã được trích sẵn và lưu cache. Trước hết tập trung vào việc thích nghi CLIP
(Tip-Adapter, LIFT), còn sau đó nâng vấn đề lên thành một câu hỏi nghiên cứu về các \emph{nguồn tri
thức bên ngoài}.

\subsection{Câu hỏi nghiên cứu trọng tâm}

Một trong những đóng góp chính của đề tài nằm ở Track 3 và được phát biểu thành một câu hỏi nghiên cứu rõ ràng:

\begin{mdframed}
\textit{Với lớp đuôi chỉ có vài ảnh, loại tri thức bên ngoài nào giúp nhiều nhất --- \textbf{ngôn
ngữ} (mô tả lớp do LLM sinh ra), \textbf{một mô hình nền tảng thị giác thứ hai} (DINOv2 tự giám
sát), hay \textbf{sinh dữ liệu} (diffusion sinh đặc trưng đuôi) --- và chúng có \textbf{bù trừ} cho
nhau hay không?}
\end{mdframed}

Để câu trả lời đủ độ tin cậy, nhóm khảo sát câu hỏi này trên \emph{hai} bộ dữ liệu khác biệt cả về
quy mô lớp lẫn bản chất miền: CIFAR-100-LT (100 lớp vật thể tự nhiên, IF$=$100) và CUB-200-LT (200
loài chim, một bài toán fine-grained, IF$=$10).

\subsection{Những đóng góp chính}

Bám sát mã nguồn và kết quả thực nghiệm, các đóng góp thực tế của nhóm bao gồm:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Một khung thực nghiệm thống nhất, đa-dataset} cho long-tailed recognition: mọi phương
        pháp đọc dữ liệu qua cùng một bố cục ImageFolder chuẩn, dùng chung giao thức tách validation
        và chọn mô hình theo balanced accuracy, nhờ đó so sánh được một cách công bằng. Khung này chạy
        được trên cả CIFAR-100-LT lẫn CUB-200-LT chỉ bằng việc thay nguồn dữ liệu.
  \item \textbf{Triển khai và đối chứng đầy đủ ba lớp phương pháp}, từ huấn luyện-từ-đầu (6 phương
        pháp) đến tái dùng checkpoint (4 kỹ thuật) và thích nghi mô hình nền tảng (CLIP zero-shot,
        Tip-Adapter, LIFT, DINOv2-LIFT, GLA, fusion), tất cả trên cùng một thước đo.
  \item \textbf{Một nghiên cứu so sánh có hệ thống ba nguồn tri thức ngoài} (ngôn ngữ / thị giác thứ
        hai / sinh dữ liệu) trên cùng một đuôi, kèm công cụ đo công bằng (GLA) và phép kiểm bù trừ
        (fusion nhận-biết-đuôi). Đây là phần mang đậm tính nghiên cứu nhất của đề tài.
  \item \textbf{Hai nghiên cứu loại trừ (ablation) làm rõ \emph{đóng góp của pipeline} so với sức
        mạnh của backbone}: (A) tách riêng đóng góp của loss nhận-biết-đuôi và của kiến trúc
        adapter/cosine-head trên DINOv2; (B) khảo sát độ sâu fine-tune CLIP, qua đó chứng minh bằng
        số rằng \emph{fine-tune nặng làm hại đuôi} và biện minh cho thiết kế đóng băng.
  \item \textbf{Các kết luận nhất quán trên cả hai bộ dữ liệu}, trình bày kèm những \emph{kết quả âm
        trung thực} (mô tả LLM không hơn zero-shot; sinh dữ liệu và mixup không mang lại cải thiện),
        thể hiện tinh thần khoa học khách quan.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\small,
  track/.style={rectangle, rounded corners, draw, thick, align=center, minimum height=1.1cm, text width=3.4cm},
  arr/.style={-{Stealth[length=3mm]}, thick},
]
  \node[track, fill=blue!8]   (t1) {\textbf{Track 1}\\Huấn luyện từ đầu\\\scriptsize ResNet-18 + can thiệp};
  \node[track, fill=orange!12, right=1.3cm of t1] (t2) {\textbf{Track 2}\\Tái dùng checkpoint\\\scriptsize ensemble, fusion, $\tau$-norm};
  \node[track, fill=green!12, right=1.3cm of t2]  (t3) {\textbf{Track 3}\\Thích nghi FM đóng băng\\\scriptsize CLIP / DINOv2 + adapter};

  \draw[arr] (t1) -- (t2);
  \draw[arr] (t2) -- (t3);

  \node[below=0.35cm of t1, text width=3.6cm, align=center, font=\scriptsize] {trần $\approx 0.47$ bal-acc (CIFAR)};
  \node[below=0.35cm of t2, text width=3.6cm, align=center, font=\scriptsize] {khai thác ``điểm cho không''};
  \node[below=0.35cm of t3, text width=3.6cm, align=center, font=\scriptsize] {$\approx 0.82$--$0.85$ bal-acc (kết quả chính)};
\end{tikzpicture}
\caption{Ba lớp tiếp cận của nhóm theo mạch \emph{đo đúng $\rightarrow$ sửa bộ phân loại
$\rightarrow$ mượn tri thức ngoài}. Càng sang phải, số tham số huấn luyện càng ít nhưng độ chính xác
trên đuôi càng cao.}
\label{fig:overview-approach}
\end{figure}
